\documentclass[a4paper,11pt]{jreport}
\input{01_nara_syuron_preamble}
\begin{document}

\chapter{有限要素法を用いた構造解析}\label{FEMの定式化}
有限要素法を用いた構造解析では解析領域を六面体といった小さな要素の集合として分割・離散化し，物理現象を記述した支配方程式を近似的に解く手法である．取り扱う構造物の形状を再現可能なことから，構造解析の分野において広く一般に利用される手法である．本章では三次元の微小変形線形弾性問題における有限要素法に基づく構造解析の定式化と離散化について述べる．
%本章では，有限要素法に基づいた解析を行う際に利用した支配方程式について，そして如何にして支配方程式を計算機にて取り扱うのか示す．

%平衡方程式は応力の釣り合い方程式とも呼ばれ，ある3次元物体から取り出した任意の微小六面要素における，各面に生じた応力が釣り合い状態にあることを示すものである．本節ではこの平衡方程式の導出過程を示す．

\section{構造解析における支配方程式}
% 図\ref{物体の引張変形}に示すように，ある物体に外力を加え変形させると，物体内では変形をもとに戻そうとする力，すなわち内力が生じる．物体が加速度運動をしない限り，内力は外力と等しい関係にある．図\ref{物体の引張変形}に示した長さ方向に垂直な観察面${A-A'}$にて単位面積あたりに働く内力を応力と呼び，外力を$P$，観察面の面積を$S$とすると応力$\sigma$は式(\ref{応力})となる．

% \begin{equation}\label{応力}
% \sigma = \frac{P} {S}
% \end{equation}

% \begin{figure}[H]
% 	\begin{center}
% 	\includegraphics[scale=0.6]{figure/figure_nara_Tensile_deformation_of_an_object.png}
% 	%\psfig{file=sample.eps,scale=0.6}
% 	%\epsfile{file=sample.eps,scale=0.6}
% 	\end{center}
% 	\caption{物体の引張変形}
% 	\label{物体の引張変形}
% \end{figure}

% \newpage

% 一方で観察面が図\ref{物体の引張変形}に示した，長さ方向に角度$\theta$で傾いた観察面${B-B'}$に働く応力については，図\ref{垂直応力とせん断応力}に示すように，観察面に対して垂直な応力$\sigma$と平行な応力$\tau$に分解することができる．それぞれ垂直応力とせん断応力と呼ばれ，観察面${B-B'}$の面積を$S'$，傾きを$\theta$とした時，垂直応力$\sigma$は式(\ref{垂直応力})，せん断応力$\tau$は式(\ref{せん断応力})となる．

% \begin{figure}[tb]
% 	\begin{center}
% 	\includegraphics[scale=0.6]{figure/figure_nara_Vertical_and_shear_stress.png}
% 	%\psfig{file=sample.eps,scale=0.6}
% 	%\epsfile{file=sample.eps,scale=0.6}
% 	\end{center}
% 	\caption{垂直応力とせん断応力}
% 	\label{垂直応力とせん断応力}
% \end{figure}

% \begin{equation}\label{垂直応力}
% \sigma = \cfrac{P\sin \theta} {S'} = \cfrac{P\sin \theta}{\cfrac{S}{\sin \theta}} = \cfrac{P} {S} \sin^2 \theta
% \end{equation}

% \begin{equation}\label{せん断応力}
% \tau = \cfrac{P\cos \theta} {S'} = \cfrac{P\cos \theta}{\cfrac{S}{\sin \theta}} = \cfrac{P} {S} \sin \theta \cos \theta
% \end{equation}

% 式(\ref{応力})，式(\ref{垂直応力})，式(\ref{せん断応力})より，物体に加えた力の状態が同じであっても観察面が変化すると，それに応じて応力も変化することがわかる．また上記では内力が一様に作用していると考えているが，実問題においては一様に作用していない場合の方が多い．そこで物体内部にある任意の点周辺の微小面積を$dS$とし，この微小面に作用している内力の合力によって任意の点における応力を求める．今，微小面積$dS$に作用する力$df$が$dS$に対して垂直である場合を考える．この時の垂直応力は式(\ref{微小面の応力})となる．

% \begin{equation}\label{微小面の応力}
% \sigma = \cfrac{df} {dS}
% \end{equation}

% 式(\ref{微小面の応力})より，微小面積$dS$に作用する内力は一様なものとみなされる．そして$dS$が小さいほど，物体内における内力の分布を正確にとらえられることがわかる．以上の点を踏まえて，3次元物体内のある点${P}$における応力を定義する．図\ref{3次元物体における観察面と作用する力}に示すように，点${P}$を通る観察面$S$の微小面積を$dS$，観察面に作用する内力ベクトルを$d\bm{f}$，観察面における単位法線ベクトルを$\bm{n}$とすると，観察面に作用する応力ベクトル${\bm{t}}^{\bm{n}}$は式(\ref{応力ベクトル})となる．

% \begin{equation}\label{応力ベクトル}
% 	{\bm{t}}^{\bm{n}} = \lim_{dS \to 0} \cfrac{d\bm{f}} {dS}
% \end{equation}

% \begin{figure}[H]
% 	\begin{center}
% 	\includegraphics[scale=0.42]{figure/figure_nara_Observation_surface_and_acting_forces_in_3D_objects.png}
% 	%\psfig{file=sample.eps,scale=0.6}
% 	%\epsfile{file=sample.eps,scale=0.6}
% 	\end{center}
% 	\caption{3次元物体における観察面と作用する力}
% 	\label{3次元物体における観察面と作用する力}
% \end{figure}

% \begin{figure}[H]
% 	\begin{center}
% 	\includegraphics[scale=0.42]{figure/figure_nara_Observation_plane_perpendicular_to_the_x-axis_and_the_force_acting_on_it.png}
% 	%\psfig{file=sample.eps,scale=0.6}
% 	%\epsfile{file=sample.eps,scale=0.6}
% 	\end{center}
% 	\caption{$x$軸に垂直な観察面と作用する力}
% 	\label{$x$軸に垂直な観察面と作用する力}
% \end{figure}

% 観察面によって応力の状態は変化してしまうため，一度座標軸に対して垂直な面における応力ベクトルを考える．図\ref{$x$軸に垂直な観察面と作用する力}に示すように，観察面$S$を$x$軸に垂直な面へ投影した面を$S_x$とする．また，面$S_x$に作用する内力ベクトルを$d\bm{f}_x$，$x$軸方向の単位ベクトルを$e_x$とすると面$S_x$における応力ベクトル
% $\bm{t}^{e_x}$
% は式(\ref{Sxにおける応力ベクトル})となる．

% \begin{equation}\label{Sxにおける応力ベクトル}
%         \bm{t}^{e_x} 
%     = \lim_{dS_x \to 0} \cfrac{d\bm{f}_x} {dS_x}
% \end{equation}

% $y$軸に垂直な面および$z$軸に垂直な面についても同様なため，それぞれの応力ベクトルは式(\ref{Syにおける応力ベクトル})，式(\ref{Szにおける応力ベクトル})となる．

% \begin{equation}\label{Syにおける応力ベクトル}
%         \bm{t}^{e_y}
%     = \lim_{dS_y \to 0} \cfrac{d\bm{f}_y} {dS_y}
% \end{equation}

% \begin{equation}\label{Szにおける応力ベクトル}
%         \bm{t}^{e_z}
% = \lim_{dS_z \to 0} \cfrac{d\bm{f}_z} {dS_z}
% \end{equation}

% 応力ベクトルは，面に対して垂直な成分である垂直応力$\sigma$と面に対して平行な成分であるせん断応力$\tau$に分解できる．また3次元問題の場合，せん断応力$\tau$は面に平行な2つの軸方向へさらに分解できる．したがって座標軸に対して垂直な面に作用する各応力ベクトル
% $\bm{t}^{e_x}$
% ，
% $\bm{t}^{e_y}$
% ，
% $\bm{t}^{e_z}$
% の応力成分は，1行目を$x$軸方向成分，2行目を$y$軸方向成分，3行目を$z$方向成分とすれば，それぞれ式(\ref{S_xにおける応力成分})，式(\ref{S_yにおける応力成分})，式(\ref{S_zにおける応力成分})となる．

% \begin{equation}\label{S_xにおける応力成分}
%         \bm{t}^{e_x} 
%     = 
%     \begin{Bmatrix}
%         \sigma_x\\
%         \tau_{xy}\\
%         \tau_{xz}
%     \end{Bmatrix}
% \end{equation}

% \begin{equation}\label{S_yにおける応力成分}
%         \bm{t}^{e_y}
%     = 
%     \begin{Bmatrix}
%         \tau_{yx}\\
%         \sigma_y\\
%         \tau_{yz}
%     \end{Bmatrix}
% \end{equation}

% \begin{equation}\label{S_zにおける応力成分}
%         \bm{t}^{e_z}
%     = 
%     \begin{Bmatrix}
%         \tau_{zx}\\
%         \tau_{zy}\\
%         \sigma_z
%     \end{Bmatrix}
% \end{equation}

% \newpage

% \begin{figure}[tb]
% 	\begin{center}
% 	\includegraphics[scale=0.45]{figure/figure_nara_Outward_normal_vector_is_positive_on_axis.png}
% 	%\psfig{file=sample.eps,scale=0.6}
% 	%\epsfile{file=sample.eps,scale=0.6}
% 	\end{center}
% 	\caption{外向きの法線ベクトルが軸の正方向}
% 	\label{外向きの法線ベクトルが軸の正方向}
% \end{figure}

% \begin{figure}[H]
% 	\begin{center}
% 	\includegraphics[scale=0.45]{figure/figure_nara_Outward_normal_vector_is_negative_of_the_axis.png}
% 	%\psfig{file=sample.eps,scale=0.6}
% 	%\epsfile{file=sample.eps,scale=0.6}
% 	\end{center}
% 	\caption{外向きの法線ベクトルが軸の負方向}
% 	\label{外向きの法線ベクトルが軸の負方向}
% \end{figure}

% 図\ref{外向きの法線ベクトルが軸の正方向}に示すように，面に対して外向きの法線ベクトルが座標軸の正方向を向く場合，その面は正の面となり正の方向を向く応力が正となる．一方で図\ref{外向きの法線ベクトルが軸の負方向}に示すように，面に対して外向きの法線ベクトルが座標軸の負方向を向く場合，その面は負の面となり負の方向を向く応力が正となる．観察面$S$に作用する応力ベクトル
% ${\bm{t}}^{\bm{n}}$は各座標軸方向へ分解できるため，式(\ref{応力ベクトルの応力成分})となる．

% \begin{equation}\label{応力ベクトルの応力成分}
%         {\bm{t}}^{\bm{n}} 
%     = 
%     \begin{Bmatrix}
%         t_x^{\bm{n}}\\
%         t_y^{\bm{n}}\\
%         t_z^{\bm{n}}
%     \end{Bmatrix}
% \end{equation}

% 同様に単位法線ベクトル$\bm{n}$も各座標軸方向へ分解できるため，式(\ref{法線ベクトルの応力成分})となる．

% \begin{equation}\label{法線ベクトルの応力成分}
%         \bm{n}
%     = 
%     \begin{Bmatrix}
%         n_x\\
%         n_y\\
%         n_z
%     \end{Bmatrix}
% \end{equation}

% 今，図\ref{$S$面とその投影面における$x$軸方向の各応力成分}に示すように，観察面$S$と各座標軸で形作られた三角錐における$x$軸方向の力の釣り合いを考える．観察面$S$における微小面積を$dS$，$x$軸方向の力を$f_x$とすると，式(\ref{応力})，式(\ref{応力ベクトルの応力成分})より，観察面$S$に作用する$x$軸方向の応力$t_x^{\bm{n}}$は式(\ref{$S$面に作用する$x$軸方向の応力})となる．

% \begin{figure}[tb]
% 	\begin{center}
% 	\includegraphics[scale=0.6]{figure/figure_nara_Each_stress_component_in_the_x-axis_direction_in_the_S-plane_and_its_projection_plane.png}
% 	%\psfig{file=sample.eps,scale=0.6}
% 	%\epsfile{file=sample.eps,scale=0.6}
% 	\end{center}
% 	\caption{$S$面とその投影面における$x$軸方向の各応力成分}
% 	\label{$S$面とその投影面における$x$軸方向の各応力成分}
% \end{figure}

% \begin{equation}\label{$S$面に作用する$x$軸方向の応力}
% 	t_x^{\bm{n}} = \cfrac{f_x} {dS}
% \end{equation}

% 式(\ref{$S$面に作用する$x$軸方向の応力})より，観察面$S$に作用する$x$正方向の力は式(\ref{$S$面に作用する$x$軸方向の力})となる．

% \begin{equation}\label{$S$面に作用する$x$軸方向の力}
% f_x = t_x^{\bm{n}} dS
% \end{equation}

% 観察面$S$を$x$軸に垂直な面へ投影し，その微小面積を$dS_x$，同様に$y$軸，$z$軸に垂直な微小面積をそれぞれ$dS_y$，$dS_z$とすると，それぞれの面に作用する$x$負方向の合力$f'_x$は式(\ref{S_xにおける応力成分})，式(\ref{S_yにおける応力成分})，式(\ref{S_zにおける応力成分})より式(\ref{投影面に作用する$x$軸方向の力})となる．

% \begin{equation}\label{投影面に作用する$x$軸方向の力}
% f'_x = \sigma_x dS_x + \tau_{yx} dS_y + \tau_{zx} dS_z
% \end{equation}

% $f_x$と$f'_x$は釣り合うため，式(\ref{$S$面に作用する$x$軸方向の力})，式(\ref{投影面に作用する$x$軸方向の力})より$x$軸方向の力の釣り合いは式(\ref{$x$軸方向の力の釣り合い})となる．

% \begin{equation}\label{$x$軸方向の力の釣り合い}
% t_x^{\bm{n}} dS = \sigma_x dS_x + \tau_{yx} dS_y + \tau_{zx} dS_z
% \end{equation}

% 観察面$S$を$x$軸に垂直な面へ投影したときの微小面積$dS_x$と元の観察面$S$の微小面積$dS$は，観察面における単位法線ベクトル成分$n_x$を用いると式(\ref{投影面積と元の面積の関係_x})のような関係にある．

% \begin{equation}\label{投影面積と元の面積の関係_x}
% dS_x = n_x dS
% \end{equation}

% 他の投影面においても同様の関係がある．したがって$y$軸に垂直な面に投影された微小面積$dS_y$は式(\ref{投影面積と元の面積の関係_y})，$z$軸に垂直な面に投影された微小面積$dS_z$は式(\ref{投影面積と元の面積の関係_z})となる．

% \begin{equation}\label{投影面積と元の面積の関係_y}
% dS_y = n_y dS
% \end{equation}

% \begin{equation}\label{投影面積と元の面積の関係_z}
% dS_z = n_z dS
% \end{equation}

% 式(\ref{$x$軸方向の力の釣り合い})に式(\ref{投影面積と元の面積の関係_x})，式(\ref{投影面積と元の面積の関係_y})，式(\ref{投影面積と元の面積の関係_z})を代入し整理すると，$x$軸方向の応力の釣り合いは式(\ref{$x$軸方向の応力の釣り合い})となる．

% \begin{align}\label{$x$軸方向の応力の釣り合い}
% t_x^{\bm{n}} dS &= \sigma_x n_x dS + \tau_{yx} n_y dS + \tau_{zx} n_z dS \nonumber \\
% t_x^{\bm{n}} &= \sigma_x n_x  + \tau_{yx} n_y + \tau_{zx} n_z
% \end{align}

% 他の方向においても同様の関係にあるため，$y$軸方向の応力の釣り合いは式(\ref{$y$軸方向の応力の釣り合い})，$z$軸方向の応力の釣り合いは式(\ref{$z$軸方向の応力の釣り合い})となる．

% \begin{equation}\label{$y$軸方向の応力の釣り合い}
% 	t_y^{\bm{n}} = \tau_{xy} n_x  + \sigma_y n_y + \tau_{zy} n_z
% \end{equation}

% \begin{equation}\label{$z$軸方向の応力の釣り合い}
% 	t_z^{\bm{n}} = \tau_{xz} n_x  + \tau_{yz} n_y + \sigma_z n_z
% \end{equation}

% 式(\ref{$x$軸方向の応力の釣り合い})，式(\ref{$y$軸方向の応力の釣り合い})，式(\ref{$z$軸方向の応力の釣り合い})をまとめると，任意の観察面における応力ベクトル${\bm{t}}^{\bm{n}}$と座標軸方向に垂直な面における各応力の関係は式(\ref{コーシーの関係})となる．

% \begin{align}\label{コーシーの関係}
%     \begin{Bmatrix}
%         t_x^{\bm{n}}\\
%         t_y^{\bm{n}}\\
%         t_z^{\bm{n}}
%     \end{Bmatrix}
%     &=
%     \begin{bmatrix}
%         \sigma_x & \tau_{yx} & \tau_{zx}\\
%         \tau_{xy} & \sigma_y & \tau_{zy}\\
%         \tau_{xz} & \tau_{yz} & \sigma_z
%     \end{bmatrix}
%     \begin{Bmatrix}
%         n_x\\
%         n_y\\
%         n_z
%     \end{Bmatrix}\nonumber\\
%         {\bm{t}}^{\bm{n}} 
%     &=
%     \begin{bmatrix}
%         \bm{\sigma} 
%     \end{bmatrix}
%         \bm{n}
% \end{align}

% 式(\ref{コーシーの関係})はコーシーの関係と呼ばれる．また
% $\begin{bmatrix}
%     \bm{\sigma} 
% \end{bmatrix}$
% はコーシーの応力テンソルと呼ばれる．ところで，応力は作用する面の座標によって変化している．したがって応力は$x$，$y$，$z$座標についての関数であるとみなせる．図\ref{微小六面要素に働く応力成分}に示すように，微小六面要素の各辺の長さを$dx$，$dy$，$dz$とすると$x=0$における面$dydz$に作用する$\sigma_x$は，$x=dx$において，テイラー展開を用いて式(\ref{応力のテイラー展開})となる．なお式(\ref{応力のテイラー展開})では，2次以上の項は非常に小さい値とみなし，無視している．

% \begin{figure}[tb]
% 	\begin{center}
% 	\includegraphics[scale=0.56]{figure/figure_nara_Stress_components_acting_on_a_micro_hexahedral_element.png}
% 	%\psfig{file=sample.eps,scale=0.6}
% 	%\epsfile{file=sample.eps,scale=0.6}
% 	\end{center}
% 	\caption{微小六面要素に働く応力成分}
% 	\label{微小六面要素に働く応力成分}
% \end{figure}

% \begin{align}\label{応力のテイラー展開}
% \sigma_x (dx,0,0) &= \sigma_x (0,0,0) + \cfrac{\partial \sigma_x(0,0,0)}{\partial x} dx + \cfrac{1}{2} \cfrac{\partial^2 \sigma_x(0,0,0)}{\partial x^2} dx^2 \cdots \nonumber\\
% &= \sigma_x + \cfrac{\partial \sigma_x}{\partial x} dx
% \end{align}

% 他の応力成分についても同様のことが言えるため，図\ref{微小六面要素に働く応力成分}にて示した各応力成分は次の式(\ref{垂直応力_x_A})から式(\ref{せん断応力_zy_F})のようにあらわすことができる．なお垂直応力$\sigma$において，上付きの添え字は応力の作用点，下付きの添え字は作用する方向を表す．せん断応力$\tau$において，上付きの添え字は応力の作用点，1番目の下付きの添え字は応力の作用面の法線方向，2番目の下付きの添え字は応力の作用する方向を表す．

% \begin{align}
% 	\sigma_x^A = \sigma_x \label{垂直応力_x_A} \\
% 	\tau_{xy}^A = \tau_{xy} \label{せん断応力_xy_A}\\
% 	\tau_{xz}^A = \tau_{xz} \label{せん断応力_xz_A}\\
% 	\sigma_y^B = \sigma_y \label{垂直応力_y_B}\\
% 	\tau_{yx}^B = \tau_{yx} \label{せん断応力_yx_B}\\
% 	\tau_{yz}^B = \tau_{yz} \label{せん断応力_yz_B}\\
% 	\sigma_z^C = \sigma_z \label{垂直応力_z_C}\\
% 	\tau_{zx}^C = \tau_{zx} \label{せん断応力_zx_C}\\
% 	\tau_{zy}^C = \tau_{zy} \label{せん断応力_zy_C}\\
% 	\sigma_x^D = \sigma_x + \cfrac{\partial \sigma_x}{\partial x} dx \label{垂直応力_x_D}\\
% 	\tau_{xy}^D = \tau_{xy} + \cfrac{\partial \tau_{xy}}{\partial x} dx \label{せん断応力_xy_D}\\
% 	\tau_{xz}^D = \tau_{xz} + \cfrac{\partial \tau_{xz}}{\partial x} dx \label{せん断応力_xz_D}\\
% 	\sigma_y^E = \sigma_y + \cfrac{\partial \sigma_y}{\partial y} dy \label{垂直応力_y_E}\\
% 	\tau_{yx}^E = \tau_{yx} + \cfrac{\partial \tau_{yx}}{\partial y} dy \label{せん断応力_yx_E}\\
% 	\tau_{yz}^E = \tau_{yz} + \cfrac{\partial \tau_{yz}}{\partial y} dy \label{せん断応力_yz_E}\\
% 	\sigma_z^F = \sigma_z + \cfrac{\partial \sigma_z}{\partial z} dz \label{垂直応力_z_F}\\
% 	\tau_{zx}^F = \tau_{zx} + \cfrac{\partial \tau_{zx}}{\partial z} dz \label{せん断応力_zx_F}\\
% 	\tau_{zy}^F = \tau_{zy} + \cfrac{\partial \tau_{zy}}{\partial z} dz \label{せん断応力_zy_F}
% \end{align}

% 物体が回転運動をしていない場合，物体の重心に関するモーメントは必ず釣り合っていなければならない．微小六面体に働く応力成分において，$z$軸まわりのモーメントの釣り合いを考えると式(\ref{$z$軸周りのモーメントの釣り合い_1})となる．

% \begin{align}\label{$z$軸周りのモーメントの釣り合い_1}
%     \begin{pmatrix}
%         \tau_{xy}^A dy dz
%     \end{pmatrix}
%     \cfrac{dx}{2} + 
%     \begin{pmatrix}
%         \tau_{xy}^D dy dz
%     \end{pmatrix}
%     \cfrac{dx}{2} 
%     &= 
%     \begin{pmatrix}
%         \tau_{yx}^B dx dz
%     \end{pmatrix}
%     \cfrac{dy}{2} + 
%     \begin{pmatrix}
%         \tau_{yx}^E dx dz
%     \end{pmatrix}
%     \cfrac{dy}{2} \nonumber\\
%     \begin{pmatrix}
%         \tau_{xy} dy dz
%     \end{pmatrix}
%     \cfrac{dx}{2} + 
%     \begin{Bmatrix}
%         \begin{pmatrix}
%             \tau_{xy} + \cfrac{\partial \tau_{xy}}{\partial x} dx
%         \end{pmatrix}
%         dy dz
%     \end{Bmatrix}
%     \cfrac{dx}{2} 
%     &=
%     \begin{pmatrix}
%         \tau_{yx} dx dz
%     \end{pmatrix}
%     \cfrac{dy}{2} + 
%     \begin{Bmatrix}
%         \begin{pmatrix}
%             \tau_{yx} + \cfrac{\partial \tau_{yx}}{\partial y} dy
%         \end{pmatrix}
%         dx dz
%     \end{Bmatrix}
%     \cfrac{dy}{2} \nonumber\\
%     \cfrac{1}{2} \tau_{xy} dx dy dz + \cfrac{1}{2} \tau_{xy} dx dy dz + \cfrac{1}{2} \cfrac{\partial \tau_{xy}}{\partial x} dx^2 dy dz
%     &=
%     \cfrac{1}{2} \tau_{yx} dx dy dz + \cfrac{1}{2} \tau_{yx} dx dy dz + \cfrac{1}{2} \cfrac{\partial \tau_{yx}}{\partial y} dx dy^2 dz
% \end{align}

% ここで2次以上の微小量を無視すると式(\ref{$z$軸周りのモーメントの釣り合い_1})は式(\ref{$z$軸周りのモーメントの釣り合い_2})となる．

% \begin{align}\label{$z$軸周りのモーメントの釣り合い_2}
%     \tau_{xy} dx dy dz &= \tau_{yx} dx dy dz\nonumber\\
%     \tau_{xy} &= \tau_{yx}
% \end{align}

% $x$軸まわり，$y$軸まわりでも同様のことがいえるため，$x$軸まわりのモーメントの釣り合いは式(\ref{$x$軸周りのモーメントの釣り合い})，$y$軸まわりのモーメントの釣り合いは式(\ref{$y$軸周りのモーメントの釣り合い})となる．

% \begin{align}\label{$x$軸周りのモーメントの釣り合い}
%     \tau_{yz} &= \tau_{zy}
% \end{align}

% \begin{align}\label{$y$軸周りのモーメントの釣り合い}
%     \tau_{xz} &= \tau_{zx}
% \end{align}

% 式(\ref{$z$軸周りのモーメントの釣り合い_2})，式(\ref{$x$軸周りのモーメントの釣り合い})，式(\ref{$y$軸周りのモーメントの釣り合い})より，ある観察面におけるせん断応力と，観察面と直交する断面に生じるせん断応力は等しいことがわかる．これをせん断応力の共役性と呼ぶ．せん断応力の共役性を考慮するとコーシーの応力テンソルは式(\ref{コーシーの応力テンソル})となる．

% \begin{align}\label{コーシーの応力テンソル}
%     \begin{bmatrix}
%         \bm{\sigma}
%     \end{bmatrix}
%     &= 
%     \begin{bmatrix}
%         \sigma_x & \tau_{xy} & \tau_{xz}\\
%         \tau_{xy} & \sigma_y & \tau_{yz}\\
%         \tau_{xz} & \tau_{yz} & \sigma_z
%     \end{bmatrix}
% \end{align}

% また，せん断応力の共役性に注意し，コーシーの応力テンソルをベクトル表示にすると式(\ref{応力ベクトル})となる．

% \begin{align}\label{応力ベクトル}
%         \bm{\sigma}
%     &=
%     \begin{Bmatrix}
%         \sigma_x\\
%         \sigma_y\\
%         \sigma_z\\
%         \tau_{xy}\\
%         \tau_{xz}\\
%         \tau_{yz}
%     \end{Bmatrix}
% \end{align}

% \newpage

% 空間上に固定したある座標系において，物体内部に設定したある任意の点の移動量を変位と呼ぶ．図\ref{変位ベクトル_図}に示すように，点${A}$が点${A'}$へ移動した場合を考える．原点${O}$を基準点として点${A}$の位置ベクトルを$\bm{r}$，点${A'}$の位置ベクトルを$\bm{r'}$とすると，変位ベクトル$\bm{u}$は式(\ref{変位ベクトル})となる．

% \begin{figure}[tb]
% 	\begin{center}
% 	\includegraphics[scale=0.7]{figure/figure_nara_displacement_vector.png}
% 	%\psfig{file=sample.eps,scale=0.6}
% 	%\epsfile{file=sample.eps,scale=0.6}
% 	\end{center}
% 	\caption{変位ベクトル}
% 	\label{変位ベクトル_図}
% \end{figure}

% \begin{equation}\label{変位ベクトル}
% \bm{u} = \bm{r'}-\bm{r}
% \end{equation}

% 式(\ref{変位ベクトル})より変位ベクトル$\bm{u}$は位置ベクトル$\bm{r}$によって定まるため，変位ベクトル$\bm{u}$は位置ベクトル$\bm{r}$についての関数といえる．また変位ベクトル$\bm{u}$は各座標軸方向へ分解することができるため，各座標軸方向の変位量をそれぞれ$u_x$，$u_y$，$u_z$とすると変位ベクトル$\bm{u}$は式(\ref{変位ベクトル_テンソル表記})となる．

% \begin{align}\label{変位ベクトル_テンソル表記}
%     \bm{u}
%     &=
%     \begin{Bmatrix}
%         u_x\\
%         u_y\\
%         u_z
%     \end{Bmatrix}
% \end{align}

% なお，物体内部に設定した2つの任意の点の距離や，物体内部に設定した交差する2本の線の角度が変化することを変形と呼ぶ．変形が生じると必ず変位が生じるが，剛体移動や剛体回転といった物体の変形を伴わない変位も存在する．

% \newpage

% \begin{figure}[tb]
% 	\begin{center}
% 	\includegraphics[scale=0.7]{figure/figure_nara_Tensile_deformation.png}
% 	%\psfig{file=sample.eps,scale=0.6}
% 	%\epsfile{file=sample.eps,scale=0.6}
% 	\end{center}
% 	\caption{引張変形}
% 	\label{引張変形}
% \end{figure}

% \begin{figure}[H]
% 	\begin{center}
% 	\includegraphics[scale=0.6]{figure/figure_nara_shear_deformation.png}
% 	%\psfig{file=sample.eps,scale=0.6}
% 	%\epsfile{file=sample.eps,scale=0.6}
% 	\end{center}
% 	\caption{せん断変形}
% 	\label{せん断変形}
% \end{figure}

% 物体が変形した際，元の物体からどれだけの変形量が生じたのかを示す，単位長さあたりの変形量をひずみと呼ぶ．図\ref{引張変形}に示すようにもとの物体の長さを$l_0$，力を加えたことによって生じた変形量を$\Delta l$とするとひずみ$\varepsilon$は式(\ref{ひずみ})となる．

% \begin{equation}\label{ひずみ}
% \varepsilon = \frac{\Delta l} {l_0}
% \end{equation}

% 式(\ref{ひずみ})で示したひずみは図\ref{引張変形}にて示したような，物体の伸び縮みについてのものである．実際の変形にはこれ以外に，図\ref{せん断変形}に示すような物体のある面に沿う荷重による変形がある．このような変形をせん断変形と呼ぶ．せん断変形におけるひずみはせん断ひずみと呼び，物体の元の高さを$l$，物体の上面が底面に対してずれた量を$\delta$，側面の傾きを$\theta$とするとせん断ひずみ$\gamma$は式(\ref{せん断ひずみ})となる．

% \begin{equation}\label{せん断ひずみ}
% \gamma = \frac{\delta} {l} = \tan \theta
% \end{equation}

% 微小変形であれば$\tan \theta$は$\theta$と等しいとみなせるため，せん断ひずみは式(\ref{せん断ひずみ_2})となる．

% \begin{equation}\label{せん断ひずみ_2}
% \gamma \approx \theta
% \end{equation}

% また式(\ref{ひずみ})におけるひずみは垂直ひずみと呼ばれる．以上の点を踏まえて3次元問題におけるひずみを定義する．図\ref{引張による座標の変位}に示すように，引張における変形を考える．各辺の長さが$\Delta x$，$\Delta y$，$\Delta z$である微小六面要素が変形し，点${A}$が点${A'}$へ，点${B}$が点${B'}$へ変位したとする．点${A}$の座標を$(x_0,0,0)とし，また$座標$(x,y,z)$を変数とした関数$u(x,y,z)$によって$x$方向への変位量を表すと，点${A}$から点${B}$までの間隔$\overline{AB}$は式(\ref{変形前の間隔})，点${A'}$から点${B'}$までの間隔$\overline{A'B'}$は式(\ref{変形後の間隔})となる．

% \begin{figure}[tb]
% 	\begin{center}
% 	\includegraphics[scale=0.55]{figure/figure_nara_Displacement_of_coordinates_due_to_tension.png}
% 	%\psfig{file=sample.eps,scale=0.6}
% 	%\epsfile{file=sample.eps,scale=0.6}
% 	\end{center}
% 	\caption{引張による座標の変位}
% 	\label{引張による座標の変位}
% \end{figure}

% \begin{align}\label{変形前の間隔}
% \overline{AB} &= (x_0 + \Delta x) - x_0 \nonumber\\
% &= \Delta x
% \end{align}

% \begin{align}\label{変形後の間隔}
%     \overline{A'B'} &=
%     \{
%     x_0 + \Delta x + u(x_0 + \Delta x ,0,0)
%     \}
%     -
%     \{
%         x_0 + u(x_0 ,0,0)
%     \}
% \end{align}

% 式(\ref{ひずみ})，式(\ref{変形前の間隔})，式(\ref{変形後の間隔})より，変形による点${A}$と${B}$間の$x$軸方向へのひずみ$\varepsilon_x$は式(\ref{垂直ひずみ_x_1})となる．

% \begin{align}\label{垂直ひずみ_x_1}
% \varepsilon_x &= \cfrac{\overline{A'B'} - \overline{AB}}{\overline{AB}} \nonumber\\
% &= \cfrac{\{x_0 + \Delta x + u(x_0 + \Delta x ,0,0)\} - \{x_0 + u(x_0 ,0,0)\} - \Delta x}{\Delta_x} \nonumber\\
% &= \cfrac{u(x_0 + \Delta x ,0,0) - u(x_0 ,0,0)}{\Delta x}
% \end{align}

% 式(\ref{垂直ひずみ_x_1})において，$\Delta x \rightarrow 0$の極限をとると偏微分の定義式より式(\ref{垂直ひずみ_x_2})となる．

% \begin{align}\label{垂直ひずみ_x_2}
% \varepsilon_x &= \lim_{\Delta x \to 0}\cfrac{u(x_0 + \Delta x ,0,0) - u(x_0 ,0,0)}{\Delta x} \nonumber\\
% &= \cfrac{\partial u}{\partial x}
% \end{align}

% 同様に，$v(x,y,z)$によって$y$方向の変位，$w(x,y,z)$によって$z$方向の変位を表すと，$y$方向の垂直ひずみ$\varepsilon_y$は式(\ref{垂直ひずみ_y})，$z$方向の垂直ひずみ$\varepsilon_z$は式(\ref{垂直ひずみ_z})となる．

% \begin{align}\label{垂直ひずみ_y}
% \varepsilon_y &= \cfrac{\partial v}{\partial y}
% \end{align}

% \begin{align}\label{垂直ひずみ_z}
% \varepsilon_z &= \cfrac{\partial w}{\partial z}
% \end{align}

% \newpage

% \begin{figure}[tb]
% 	\begin{center}
% 	\includegraphics[scale=0.45]{figure/figure_nara_Displacement_of_coordinates_due_to_shear.png}
% 	%\psfig{file=sample.eps,scale=0.6}
% 	%\epsfile{file=sample.eps,scale=0.6}
% 	\end{center}
% 	\caption{せん断による座標の変位}
% 	\label{せん断による座標の変位}
% \end{figure}

% \begin{figure}[H]
% 	\begin{center}
% 	\includegraphics[scale=0.45]{figure/figure_nara_Rigid_body_rotation_after_shear_deformation.png}
% 	%\psfig{file=sample.eps,scale=0.6}
% 	%\epsfile{file=sample.eps,scale=0.6}
% 	\end{center}
% 	\caption{せん断変形後に剛体回転}
% 	\label{せん断変形後に剛体回転}
% \end{figure}

% 図\ref{せん断による座標の変位}に示すように，せん断における変形を考える．各辺の長さが$\Delta x$，$\Delta y$，$\Delta z$である微小六面要素が変形し，点${A}$が点${A'}$へ，点${B}$が点${B'}$へ，点${C}$が点${C'}$へ変位したとする．図\ref{せん断による座標の変位}において，$\overline{A'C'}$に関する変形角度を$\theta_x$，$\overline{A'B'}$に関する変形角度を$\theta_y$とする．図\ref{せん断による座標の変位}の変形を，点${A}$を回転中心として剛体回転させたものを図\ref{せん断変形後に剛体回転}に示す．式(\ref{せん断ひずみ_2})より，せん断ひずみは変形角度$\theta$と定義されているため，図\ref{せん断変形後に剛体回転}に示したせん断ひずみ$\gamma_{yx}$は式(\ref{剛体回転のせん断ひずみ})となる．なお1番目の添え字はひずみの作用面の法線方向を，2番目の添え字はひずみの作用する方向を示している．

% \begin{align}\label{剛体回転のせん断ひずみ}
% \gamma_{yx} &= \theta
% \end{align}

% 剛体回転後の変形角度$\theta$はもとの変形角度$\theta_x$と$\theta_y$の和であるため，せん断ひずみ$\gamma_{yx}$は式(\ref{角度を用いたせん断ひずみ})となる．

% \begin{align}\label{角度を用いたせん断ひずみ}
% \gamma_{yx} &= \theta_x + \theta_y
% \end{align}

% 点${A}$の座標を$(x_0,y_0,0)$，点${B}$の座標を$(x_0,y_0 + \Delta y,0)$，点${C}$の座標を$(x_0 + \Delta x_0,y_0,0)$とする．垂直ひずみと同様に，関数$u(x,y,z)$によって$x$方向への変位量を表すと，点${A'}$から点${B'}$までの$x$方向への間隔$\overline{A'B'}_x$は式(\ref{せん断変形後の間隔})となる．

% \begin{align}\label{せん断変形後の間隔}
% \overline{A'B'}_x &= \{x_0 + u(x_0, y_0 + \Delta y,0)\} - \{x_0 + u(x_0, y_0, 0)\} \nonumber\\
% &= u(x_0, y_0 + \Delta y,0) - u(x_0, y_0, 0)
% \end{align}

% 式(\ref{せん断ひずみ})，式(\ref{せん断ひずみ_2})より変形角度$\theta$は式(\ref{変形角度})となる．

% \begin{align}\label{変形角度}
% \theta &=  \frac{\delta} {l} 
% \end{align}

% 式(\ref{変形角度})より，変形角度$\theta_y$は式(\ref{せん断変形後の間隔})と変形前の元の高さ$\Delta y$を用いて，式(\ref{変形角度_2})となる．

% \begin{align}\label{変形角度_2}
% \theta_y &=  \cfrac{u(x_0, y_0 + \Delta y,0) - u(x_0, y_0, 0)} {\Delta y} 
% \end{align}

% 式(\ref{変形角度_2})において，$\Delta y \rightarrow 0$の極限をとると偏微分の定義式より式(\ref{変形角度_y})となる．

% \begin{align}\label{変形角度_y}
% \theta_y &= \lim_{\Delta y \to 0} \cfrac{u(x_0, y_0 + \Delta y,0) - u(x_0, y_0, 0)} {\Delta y} \nonumber\\
% &= \cfrac{\partial u}{\partial y}
% \end{align}

% 同様に$\overline{A'C'}$に関する変形角度$\theta_x$は式(\ref{変形角度_x})となる．

% \begin{align}\label{変形角度_x}
% \theta_x &= \cfrac{\partial v}{\partial x}
% \end{align}

% 式(\ref{角度を用いたせん断ひずみ})，式(\ref{変形角度_y})，式(\ref{変形角度_x})よりせん断ひずみ$\gamma_{yx}$は式(\ref{せん断ひずみ_yx})となる．

% \begin{align}\label{せん断ひずみ_yx}
% \gamma_{yx} &= \cfrac{\partial v}{\partial x} + \cfrac{\partial u}{\partial y}
% \end{align}

% また図\ref{せん断変形後に剛体回転}にて行った剛体回転の回転方向を変えても，以上のことが同様に言えるため，せん断ひずみ$\gamma_{xy}$はせん断ひずみ$\gamma_{yx}$と等しくなる．よって$\gamma_{xy}$は式(\ref{せん断ひずみ_xy})となる．

% \begin{align}\label{せん断ひずみ_xy}
% \gamma_{xy} &= \gamma_{yx}
% \end{align}

% 同様に，他の面に作用するせん断ひずみを表すと，式(\ref{せん断ひずみ_xz})から式(\ref{せん断ひずみ_zy})となる．

% \begin{align}\label{せん断ひずみ_xz}
% \gamma_{xz} &= \cfrac{\partial w}{\partial x} + \cfrac{\partial u}{\partial z}
% \end{align}

% \begin{align}\label{せん断ひずみ_zx}
% \gamma_{zx} &= \gamma_{xz}
% \end{align}

% \begin{align}\label{せん断ひずみ_yz}
% \gamma_{yz} &= \cfrac{\partial v}{\partial z} + \cfrac{\partial w}{\partial y}
% \end{align}

% \begin{align}\label{せん断ひずみ_zy}
% \gamma_{zy} &= \gamma_{yz}
% \end{align}

% 式(\ref{垂直ひずみ_x_2})，式(\ref{垂直ひずみ_y})，式(\ref{垂直ひずみ_z})，式(\ref{せん断ひずみ_yx})，式(\ref{せん断ひずみ_xy})，式(\ref{せん断ひずみ_xz})，式(\ref{せん断ひずみ_zx})，式(\ref{せん断ひずみ_yz})，式(\ref{せん断ひずみ_zy})より垂直ひずみとせん断ひずみをひずみの共役性に注意しながらまとめると，ひずみベクトル$\bm{\varepsilon}$は式(\ref{ひずみベクトル})となる．

% \begin{align}\label{ひずみベクトル}
%     \bm{\varepsilon}
%     &=
%     \begin{Bmatrix}
%         \varepsilon_x\\
%         \varepsilon_y\\
%         \varepsilon_z\\
%         \gamma_{xy}\\
%         \gamma_{xz}\\
%         \gamma_{yz}
%     \end{Bmatrix}
%     =
%     \begin{Bmatrix}
%         \cfrac{\partial u}{\partial x}\\
%         \cfrac{\partial v}{\partial y}\\
%         \cfrac{\partial w}{\partial z}\\
%         \cfrac{\partial v}{\partial x} + \cfrac{\partial u}{\partial y}\\
%         \cfrac{\partial w}{\partial x} + \cfrac{\partial u}{\partial z}\\
%         \cfrac{\partial v}{\partial z} + \cfrac{\partial w}{\partial y}
%     \end{Bmatrix}
% \end{align}

% %\begin{align}\label{ひずみマトリクス}
% %    \bm{\varepsilon}
% %    &=
% %    \begin{bmatrix}
% %        \varepsilon_x & \gamma_{xy} & \gamma_{xz}\\
% %        \gamma_{xy} & \varepsilon_y & \gamma_{yz}\\
% %        \gamma_{xz} & \gamma_{yz} & \varepsilon_z  
% %    \end{bmatrix}
% %    =
% %    \begin{bmatrix}
% %        \cfrac{\partial u}{\partial x} & \cfrac{\partial v}{\partial x} + \cfrac{\partial u}{\partial y} & \cfrac{\partial w}{\partial x} + \cfrac{\partial u}{\partial z}\\
% %        \cfrac{\partial v}{\partial x} + \cfrac{\partial u}{\partial y} & \cfrac{\partial v}{\partial y} & \cfrac{\partial v}{\partial z} + \cfrac{\partial w}{\partial y}\\
% %        \cfrac{\partial w}{\partial x} + \cfrac{\partial u}{\partial z} & \cfrac{\partial v}{\partial z} + \cfrac{\partial w}{\partial y} & \cfrac{\partial w}{\partial z}
% %    \end{bmatrix}
% %\end{align}

% 式(\ref{ひずみベクトル})はひずみと変位の関係も表している．

% 物体に力を加えた際，変形量が加えた力と比例の関係になり，力を取り除くともとの形状に戻る性質を弾性と呼ぶ．弾性を持つ物体を弾性体と呼び，微小変形の範囲であれば鉄など多くの金属材料は弾性体とみなせる．弾性体における力と変形量の関係をフックの法則と呼び，加えた力を$f$，加えた力の方向の変形量を$U$，比例係数を$k$とすると式(\ref{フックの法則})のように示せる．

% \begin{equation}\label{フックの法則}
% f = k U
% \end{equation}

% 式(\ref{フックの法則})にて比例定数$k$はばね定数と呼ばれる．式(\ref{フックの法則})を用いて単位面積あたりに働く力，すなわち応力を求める．弾性体の断面積を$S$とすると応力$\sigma$は式(\ref{応力})より式(\ref{フックの法則_応力})となる．

% \begin{align}\label{フックの法則_応力}
%     \cfrac{f}{S} &= \cfrac{k}{S} U\nonumber\\
%     \sigma &= \cfrac{k}{S} U
% \end{align}

% 式(\ref{フックの法則_応力})を用いて単位長さあたりに生じた変形量，すなわちひずみを求める．弾性体の元の長さを$l$とするとひずみ$\varepsilon$は式(\ref{ひずみ})より式(\ref{フックの法則_応力_ひずみ})となる．

% \begin{align}\label{フックの法則_応力_ひずみ}
%     \sigma &= l\cfrac{k}{S} \cfrac{U}{l}\nonumber\\
%     \sigma &= l\cfrac{k}{S} \varepsilon
% \end{align}

% 式(\ref{フックの法則_応力_ひずみ})において$lk/S$を係数$E$とおくと，式(\ref{フックの法則_応力_ひずみ_ヤング率})となる．

% \begin{align}\label{フックの法則_応力_ひずみ_ヤング率}
%     \sigma &= E \varepsilon
% \end{align}

% 式(\ref{フックの法則_応力_ひずみ_ヤング率})において係数$E$はヤング率と呼ばれる．ヤング率は物体の剛性，すなわち変形のしやすさを表しており，各種材料がもつ固有の値である．式(\ref{フックの法則_応力_ひずみ_ヤング率})より，応力とひずみの関係を表すことができた．

% \newpage

% 次に3次元問題における応力とひずみの関係を考える．図\ref{垂直応力によるひずみの関係}に示すように，弾性変形の領域にて引張変形を行うと引張方向への変形に加えて，断面方向へ縮む変形も生じる．圧縮変形を行えば圧縮の変形に加えて断面方向へ膨らむ変形も生じる．なお図\ref{垂直応力によるひずみの関係}に示した$\sigma$は応力を表し，添え字は応力を加えた方向を示す．$\varepsilon$はひずみを表し，1番目の添え字はひずみの方向，2番目の添え字はひずみを発生させた垂直応力の成分を示す．断面方向のひずみを$\varepsilon_\perp$，軸方向のひずみを$\varepsilon$とし，また等方弾性体であると仮定すると断面方向のひずみと軸方向のひずみの比を示すポアソン比$\nu$は式(\ref{ポアソン比})となる．

% \begin{figure}[tb]
% 	\begin{center}
% 	\includegraphics[scale=0.46]{figure_nara_Relationship_of_strain_due_to_vertical_stress.png}
% 	%\psfig{file=sample.eps,scale=0.6}
% 	%\epsfile{file=sample.eps,scale=0.6}
% 	\end{center}
% 	\caption{垂直応力によるひずみの関係}
% 	\label{垂直応力によるひずみの関係}
% \end{figure}

% \begin{align}\label{ポアソン比}
%     \nu &= \cfrac{\varepsilon_\perp}{\varepsilon}
% \end{align}

% また断面方向のひずみと軸方向のひずみとの関係をポアソン比を用いて示すと式(\ref{ひずみの関係})となる．引張を行うと軸方向へは膨らみ断面方向へは縮む，また圧縮を行えば軸方向へは縮み断面方向へは膨らむような逆方向への変形が生じることを表すため，式(\ref{ひずみの関係})の右辺には負符号を加えている．

% \begin{align}\label{ひずみの関係}
%     \varepsilon_\perp &= - \nu \varepsilon
% \end{align}

% \newpage

% 式(\ref{フックの法則_応力_ひずみ_ヤング率})を用いて垂直応力$\sigma_x$を加えた場合の軸方向のひずみ$\varepsilon_{xx}$を表すと式(\ref{軸方向ひずみ_x})となる．

% \begin{align}\label{軸方向ひずみ_x}
%     \sigma_x &= E \varepsilon_{xx} \nonumber\\
%     \varepsilon_{xx} &= \cfrac{\sigma_x}{E}
% \end{align}

% 式(\ref{ポアソン比})，式(\ref{軸方向ひずみ_x})を用いて断面方向のひずみ$\varepsilon_{yx}$，$\varepsilon_{zx}$を表すとそれぞれ式(\ref{断面方向ひずみ_yx})，式(\ref{断面方向ひずみ_zx})となる．

% \begin{align}\label{断面方向ひずみ_yx}
%     \varepsilon_{yx} &= - \nu \varepsilon_{xx} \nonumber\\
%      &= - \nu \cfrac{\sigma_x}{E}
% \end{align}

% \begin{align}\label{断面方向ひずみ_zx}
%     \varepsilon_{zx} &= - \nu \varepsilon_{xx} \nonumber\\
%      &= - \nu \cfrac{\sigma_x}{E}
% \end{align}

% 同様に$y$軸方向または$z$軸方向へ垂直応力を加えた場合の各軸方向のひずみを求めると，それぞれ式(\ref{軸方向ひずみ_y})，式(\ref{断面方向ひずみ_xy})，式(\ref{断面方向ひずみ_zy})，式(\ref{軸方向ひずみ_z})，式(\ref{断面方向ひずみ_xz})，式(\ref{断面方向ひずみ_yz})となる．

% \begin{align}\label{軸方向ひずみ_y}
%     \varepsilon_{yy} &= \cfrac{\sigma_x}{E}
% \end{align}

% \begin{align}\label{断面方向ひずみ_xy}
%     \varepsilon_{xy} &= - \nu \cfrac{\sigma_y}{E}
% \end{align}

% \begin{align}\label{断面方向ひずみ_zy}
%     \varepsilon_{zy} &= - \nu \cfrac{\sigma_y}{E}
% \end{align}

% \begin{align}\label{軸方向ひずみ_z}
%     \varepsilon_{zz} &= \cfrac{\sigma_z}{E}
% \end{align}

% \begin{align}\label{断面方向ひずみ_xz}
%     \varepsilon_{xz} &= - \nu \cfrac{\sigma_z}{E}
% \end{align}

% \begin{align}\label{断面方向ひずみ_yz}
%     \varepsilon_{yz} &= - \nu \cfrac{\sigma_z}{E}
% \end{align}

% 各軸方向の応力を同時に物体に掛けたとき，$x$軸方向のひずみ$\varepsilon_x$は$\sigma_x$によるひずみ$\varepsilon_{xx}$，$\sigma_y$によるひずみ$\varepsilon_{xy}$，$\sigma_z$によるひずみ$\varepsilon_{xz}$の重ね合わせとなる．したがって式(\ref{軸方向ひずみ_x})，式(\ref{断面方向ひずみ_xy})，式(\ref{断面方向ひずみ_xz})より式(\ref{ひずみの重ね合わせ_x})となる．

% \begin{align}\label{ひずみの重ね合わせ_x}
%     \varepsilon_{x} &= \varepsilon_{xx} +\varepsilon_{xy} + \varepsilon_{xz} \nonumber\\
%     &= \cfrac{\sigma_x}{E} - \nu \cfrac{\sigma_y}{E} - \nu \cfrac{\sigma_z}{E} \nonumber\\
%     &= \cfrac{1}{E} (\sigma_x - \nu \sigma_y - \nu \sigma_z)
% \end{align}

% 同様に$y$軸方向のひずみ$\varepsilon_y$は式(\ref{軸方向ひずみ_y})，式(\ref{断面方向ひずみ_yx})，式(\ref{断面方向ひずみ_yz})より式(\ref{ひずみの重ね合わせ_y})，$z$軸方向のひずみ$\varepsilon_z$は式(\ref{軸方向ひずみ_z})，式(\ref{断面方向ひずみ_zx})，式(\ref{断面方向ひずみ_zy})より式(\ref{ひずみの重ね合わせ_z})となる．

% \begin{align}\label{ひずみの重ね合わせ_y}
%     \varepsilon_{y} &= \cfrac{1}{E} (\sigma_y - \nu \sigma_x - \nu \sigma_z)
% \end{align}

% \begin{align}\label{ひずみの重ね合わせ_z}
%     \varepsilon_{z} &= \cfrac{1}{E} (\sigma_z - \nu \sigma_x - \nu \sigma_y)
% \end{align}

% 式(\ref{ひずみの重ね合わせ_x})，式(\ref{ひずみの重ね合わせ_y})，式(\ref{ひずみの重ね合わせ_z})を連立し，各軸方向の垂直応力について垂直ひずみを用いて表すと，それぞれ式(\ref{垂直応力とひずみ_x})，式(\ref{垂直応力とひずみ_y})，式(\ref{垂直応力とひずみ_z})となる．

% \begin{align}\label{垂直応力とひずみ_x}
%     \sigma_{x} &= \cfrac{(1 - \nu) E}{(1 + \nu)(1 - 2 \nu)} \varepsilon_x + \cfrac{\nu E}{(1 + \nu)(1 - 2 \nu)} \varepsilon_y + \cfrac{\nu E}{(1 + \nu)(1 - 2 \nu)}\varepsilon_z
% \end{align}

% \begin{align}\label{垂直応力とひずみ_y}
%     \sigma_{y} &= \cfrac{(1 - \nu) E}{(1 + \nu)(1 - 2 \nu)} \varepsilon_y + \cfrac{\nu E}{(1 + \nu)(1 - 2 \nu)} \varepsilon_x + \cfrac{\nu E}{(1 + \nu)(1 - 2 \nu)}\varepsilon_z
% \end{align}

% \begin{align}\label{垂直応力とひずみ_z}
%     \sigma_{z} &= \cfrac{(1 - \nu) E}{(1 + \nu)(1 - 2 \nu)} \varepsilon_z + \cfrac{\nu E}{(1 + \nu)(1 - 2 \nu)} \varepsilon_x + \cfrac{\nu E}{(1 + \nu)(1 - 2 \nu)}\varepsilon_y
% \end{align}

% \newpage

% \begin{figure}[tb]
% 	\begin{center}
% 	\includegraphics[scale=0.45]{figure_nara_Relationship_between_strain_due_to_shear_stress.png}
% 	%\psfig{file=sample.eps,scale=0.6}
% 	%\epsfile{file=sample.eps,scale=0.6}
% 	\end{center}
% 	\caption{せん断応力によるひずみの関係}
% 	\label{せん断応力によるひずみの関係}
% \end{figure}

% \begin{figure}[H]
% 	\begin{center}
% 	\includegraphics[scale=0.45]{figure_nara_Stress_acting_on_a_micro_triangle.png}
% 	%\psfig{file=sample.eps,scale=0.6}
% 	%\epsfile{file=sample.eps,scale=0.6}
% 	\end{center}
% 	\caption{微小三角形板に働く応力}
% 	\label{微小三角形に働く応力}
% \end{figure}

% 次に等方弾性体を弾性変形の領域にてせん断変形を行った際の応力とひずみの関係について考える．図\ref{せん断応力によるひずみの関係}に示したせん断変形によるせん断ひずみと加えたせん断応力は，フックの法則から比例の関係にある．せん断応力を$\tau$，せん断ひずみを$\gamma$，比例係数を$G$とおくと，せん断応力とせん断ひずみの関係は式(\ref{せん断応力とせん断ひずみの関係式})となる．

% \begin{align}\label{せん断応力とせん断ひずみの関係式}
% 	\tau&= G\gamma
% \end{align}

% %せん断応力とせん断ひずみの関係式導出過程を追加する．先に主応力の導出を行い，それを用いて関係式を導く．
% せん断変形において，あるせん断ひずみの誘因となるせん断応力はただ一つである．例えば作用面$x$が$y$軸方向へせん断変形した場合のせん断ひずみ$\gamma_{xy}$は，せん断応力$\tau_{xy}$によって引き起こされ，$z$軸方向の応力やひずみは無関係である．ここで$x$軸，$y$軸方向にのみ注目し図\ref{微小三角形に働く応力}に示した，単位厚さの微小三角形板に働く各応力の釣り合い関係を考える．図中に示した$\sigma_{\theta}$は$x$軸から角度$\theta$をなす斜面に対して垂直な応力，$\tau_{\theta}$は斜面に働くせん断応力である．図\ref{微小三角形に働く応力_分力}に示すように各応力を分解し，式(\ref{$z$軸周りのモーメントの釣り合い_2})で示したせん断応力の共役性を考慮すると，斜面に対して垂直な方向の力の釣り合いは式(\ref{斜面_釣り合い_垂直})，斜面方向の力の釣り合いは式(\ref{斜面_釣り合い_平行})となる．

% \begin{figure}[tb]
% 	\begin{tabular}{cc}
% 			\begin{minipage}[t]{0.45\hsize}
% 					\centering
% 					\includegraphics[scale=0.4]{figure_nara_component_of_sigma_x.png}
% 					\subcaption{$\sigma_x$を分解した様子}
% 			\end{minipage} &
% 			\begin{minipage}[t]{0.45\hsize}
% 					\centering
% 					\includegraphics[scale=0.4]{figure_nara_component_of_sigma_y.png}
% 					\subcaption{$\sigma_y$を分解した様子}
% 			\end{minipage} \\
% 			\begin{minipage}[t]{0.45\hsize}
% 					\centering
% 					\includegraphics[scale=0.4]{figure_nara_component_of_tau_xy.png}
% 					\subcaption{$\tau_{xy}$を分解した様子}
% 			\end{minipage} &
% 			\begin{minipage}[t]{0.45\hsize}
% 					\centering
% 					\includegraphics[scale=0.4]{figure_nara_component_of_tau_yx.png}
% 					\subcaption{$\tau_{yx}$を分解した様子}
% 			\end{minipage}
% 	\end{tabular}
% \caption{微小三角形板に働く応力の分力}
% \label{微小三角形に働く応力_分力}
% \end{figure}

% \begin{align}\label{斜面_釣り合い_垂直}
% 	\sigma_\theta \Delta l &= (\sigma_x \cos{\theta}) \Delta y + (\sigma_y \sin{\theta}) \Delta x + (\tau_{xy} \sin{\theta}) \Delta y + (\tau_{yx} \cos{\theta}) \Delta x \nonumber\\
% 	&= (\sigma_x \cos \theta + \tau_{xy} \sin{\theta}) \Delta y + (\sigma_y \sin \theta + \tau_{yx} \cos{\theta}) \Delta x \nonumber\\
% 	&= (\sigma_x \cos \theta + \tau_{xy} \sin{\theta}) \Delta y + (\sigma_y \sin \theta + \tau_{xy} \cos{\theta}) \Delta x
% \end{align}

% \begin{align}\label{斜面_釣り合い_平行}
% 	\tau_\theta \Delta l &= (- \sigma_x \sin{\theta}) \Delta y + (\sigma_y \cos{\theta}) \Delta x + (\tau_{xy} \cos{\theta}) \Delta y + (- \tau_{yx} \sin{\theta}) \Delta x \nonumber\\
% 	&= (- \sigma_x \sin{\theta} + \tau_{xy} \cos{\theta}) \Delta y + (\sigma_y \cos{\theta} - \tau_{yx} \sin{\theta}) \Delta x \nonumber\\
% 	&= (- \sigma_x \sin{\theta} + \tau_{xy} \cos{\theta}) \Delta y + (\sigma_y \cos{\theta} - \tau_{xy} \sin{\theta}) \Delta x
% \end{align}

% 図\ref{微小三角形に働く応力}に示した幾何学的関係から式(\ref{sinの関係式})，式(\ref{cosの関係式})が得られる．

% \begin{align}\label{sinの関係式}
%     \Delta x &= \Delta l \sin{\theta}
% \end{align}

% \begin{align}\label{cosの関係式}
%     \Delta y &= \Delta l \cos{\theta}
% \end{align}

% 式(\ref{斜面_釣り合い_垂直})，式(\ref{斜面_釣り合い_平行})に式(\ref{sinの関係式})，式(\ref{cosの関係式})を代入し，整理するとそれぞれ式(\ref{斜面_釣り合い_垂直_2})，式(\ref{斜面_釣り合い_平行_2})となる．

% \begin{align}\label{斜面_釣り合い_垂直_2}
% 	\sigma_\theta \Delta l &= (\sigma_x \cos \theta + \tau_{xy} \sin{\theta}) \Delta y + (\sigma_y \sin \theta + \tau_{xy} \cos{\theta}) \Delta x \nonumber\\  
% 	\sigma_\theta \Delta l &= (\sigma_x \cos{\theta} + \tau_{xy} \sin{\theta}) \Delta l \cos{\theta} + (\sigma_y \sin{\theta} + \tau_{xy} \cos{\theta}) \Delta l \sin{\theta} \nonumber\\
% 	\sigma_\theta &= (\sigma_x \cos{\theta} + \tau_{xy} \sin{\theta}) \cos{\theta} + (\sigma_y \sin{\theta} + \tau_{xy} \cos{\theta}) \sin{\theta} \nonumber\\
% 	\sigma_\theta &= \sigma_x \cos^2{\theta} + \sigma_y \sin^2{\theta} + 2 \tau_{xy} \sin{\theta} \cos{\theta} \nonumber\\
% 	\sigma_\theta &
% 	\begin{multlined}[t]
% 		= \left( \cfrac{1}{2} \sigma_x \cos^2{\theta} + \cfrac{1}{2} \sigma_x \cos^2{\theta} \right) + \left( \cfrac{1}{2} \sigma_y \sin^2{\theta} + \cfrac{1}{2} \sigma_y \sin^2{\theta} \right) \\
% 		+ \left( \cfrac{1}{2} \sigma_x \sin^2{\theta} - \cfrac{1}{2} \sigma_x \sin^2{\theta} \right)
% 		+ \left( \cfrac{1}{2} \sigma_y \cos^2{\theta} - \cfrac{1}{2} \sigma_y \cos^2{\theta} \right) \\
% 			+ 2 \tau_{xy} \sin{\theta} \cos{\theta} \nonumber
% 	\end{multlined}\\
% 	\sigma_\theta &
% 	\begin{multlined}[t]
% 		= \cfrac{1}{2} \sigma_x (\sin^2{\theta} + \cos^2{\theta}) + \cfrac{1}{2} \sigma_y (\sin^2{\theta} + \cos^2{\theta}) + \cfrac{1}{2} \sigma_x (\cos^2{\theta} - \sin^2{\theta})\\
% 		- \cfrac{1}{2} \sigma_y (\cos^2{\theta} - \sin^2{\theta})+ 2 \tau_{xy} \sin{\theta} \cos{\theta} \nonumber
% 	\end{multlined}\\
% 	\sigma_\theta &
% 	\begin{multlined}[t]
% 		= \cfrac{1}{2} (\sigma_x +\sigma_y) (\sin^2{\theta} + \cos^2{\theta})+ \cfrac{1}{2} (\sigma_x -\sigma_y)(\cos^2{\theta} - \sin^2{\theta}) + 2 \tau_{xy} \sin{\theta} \cos{\theta}
% 	\end{multlined}
% \end{align}

% \begin{align}\label{斜面_釣り合い_平行_2}
%     \tau_\theta \Delta l &= (- \sigma_x \sin{\theta} + \tau_{xy} \cos{\theta}) \Delta y + (\sigma_y \cos{\theta} - \tau_{xy} \sin{\theta}) \Delta x \nonumber\\  
%     \tau_\theta \Delta l &= (- \sigma_x \sin{\theta} + \tau_{xy} \cos{\theta}) \Delta l \cos{\theta} + (\sigma_y \cos{\theta} - \tau_{xy} \sin{\theta}) \Delta l \sin{\theta} \nonumber\\
%     \tau_\theta &= (- \sigma_x \sin{\theta} + \tau_{xy} \cos{\theta}) \cos{\theta} + (\sigma_y \cos{\theta} - \tau_{xy} \sin{\theta}) \sin{\theta} \nonumber\\
%     \tau_\theta &= \tau_{xy} \cos^2{\theta} - \tau_{xy} \sin^2{\theta} - \sigma_x \sin{\theta} \cos{\theta} + \sigma_y \sin{\theta} \cos{\theta} \nonumber\\
%     \tau_\theta &= - (\sigma_x - \sigma_y) \sin{\theta} \cos{\theta} + \tau_{xy} (\cos^2{\theta} - \sin^2{\theta})
% \end{align}

% 二倍角の公式はそれぞれ式(\ref{二倍角の公式_sin})，式(\ref{二倍角の公式_cos})である．またピタゴラスの定理より式(\ref{ピタゴラスの定理})に表した三角関数の関係式が得られる．

% \begin{align}\label{二倍角の公式_sin}
%     \sin{2\theta} = 2 \sin{\theta}\cos{\theta}
% \end{align}

% \begin{align}\label{二倍角の公式_cos}
%     \cos{2\theta} = \cos^2{\theta} - \sin^2{\theta}
% \end{align}

% \begin{align}\label{ピタゴラスの定理}
%     \sin^2{\theta} + \cos^2{\theta} = 1
% \end{align}

% 式(\ref{斜面_釣り合い_垂直_2})に式(\ref{二倍角の公式_sin})，式(\ref{二倍角の公式_cos})，式(\ref{ピタゴラスの定理})を代入すると式(\ref{斜面_釣り合い_垂直_3})となる．

% \begin{align}\label{斜面_釣り合い_垂直_3}
%     \sigma_\theta &= \cfrac{1}{2} (\sigma_x +\sigma_y) (\sin^2{\theta} + \cos^2{\theta})+ \cfrac{1}{2} (\sigma_x -\sigma_y)(\cos^2{\theta} - \sin^2{\theta}) + 2 \tau_{xy} \sin{\theta} \cos{\theta} \nonumber\\
%     &= \cfrac{1}{2} (\sigma_x +\sigma_y) + \cfrac{1}{2} (\sigma_x -\sigma_y)\cos{2\theta} + \tau_{xy}\sin{2\theta}
% \end{align}

% 式(\ref{斜面_釣り合い_平行_2})に式(\ref{二倍角の公式_sin})，式(\ref{二倍角の公式_cos})を代入すると式(\ref{斜面_釣り合い_平行_3})となる．

% \begin{align}\label{斜面_釣り合い_平行_3}
%     \tau_\theta &= - (\sigma_x - \sigma_y) \sin{\theta} \cos{\theta} + \tau_{xy} (\cos^2{\theta} - \sin^2{\theta}) \nonumber\\
%     &= - \cfrac{1}{2} (\sigma_x - \sigma_y) \sin{2\theta} + \tau_{xy} \cos{2\theta}
% \end{align}

% 式(\ref{斜面_釣り合い_垂直_3})，式(\ref{斜面_釣り合い_平行_3})により，ある座標系から傾けた任意の面に作用している垂直応力とせん断応力を求めることができる．

% 次に図\ref{正方形に働く応力}に示すように，単位長さの辺を持つ正方形の$y$軸と平行な辺に引張を，$x$軸と平行な辺に圧縮を加え，微小変形が生じた場合を考える．発生した引張応力および圧縮応力を$\sigma$とし，正方形の中点を頂点としたひし形の辺に働く垂直応力およびせん断応力を式(\ref{斜面_釣り合い_垂直_3})，式(\ref{斜面_釣り合い_平行_3})より求める．ひし形の各内角は$\cfrac{\pi}{2}$なので正方形とひし形の重ね合わせによる二等辺三角形の鋭角は$\cfrac{\pi}{4}$となる．図\ref{微小三角形に働く応力}を参照すると$\theta = \cfrac{\pi}{4}$，$\sigma_x = \sigma$，$\sigma_y = - \sigma$，$\tau_{xy} = 0$とおけるので，これらを式(\ref{斜面_釣り合い_垂直_3})，式(\ref{斜面_釣り合い_平行_3})に代入すると，垂直応力は式(\ref{正方形_斜面_垂直応力})，せん断応力は式(\ref{正方形_斜面_せん断応力})となる.

% \begin{figure}[tb]
% 	\begin{tabular}{cc}
% 			\begin{minipage}[t]{0.45\hsize}
% 					\centering
% 					\includegraphics[scale=0.4]{figure_nara_stress_acting_on_the_square.png}
% 					\subcaption{正方形に作用している応力}
% 			\end{minipage} &
% 			\begin{minipage}[t]{0.45\hsize}
% 					\centering
% 					\includegraphics[scale=0.4]{figure_nara_shear_stress_component.png}
% 					\subcaption{正方形内部に作用しているせん断応力成分}
% 			\end{minipage} \\
% 			\begin{minipage}[t]{0.45\hsize}
% 					\centering
% 					\includegraphics[scale=0.27]{figure_nara_Appearance_of_a_deformed_square.png}
% 					\subcaption{変形した正方形の様子}
% 			\end{minipage} &
% 			\begin{minipage}[t]{0.45\hsize}
% 					\centering
% 					\includegraphics[scale=0.4]{figure_nara_Deformation_due_to_shear_stress.png}
% 					\subcaption{せん断応力による変形}
% 			\end{minipage}
% 	\end{tabular}
% \caption{正方形に働く応力}
% \label{正方形に働く応力}
% \end{figure}

% \begin{align}\label{正方形_斜面_垂直応力}
%     \sigma_\theta &= \cfrac{1}{2} (\sigma_x +\sigma_y) + \cfrac{1}{2} (\sigma_x -\sigma_y)\cos{2\theta} + \tau_{xy}\sin{2\theta} \nonumber\\
%     &= \cfrac{1}{2} (\sigma -\sigma) + \cfrac{1}{2} (\sigma + \sigma)\cos{\cfrac{\pi}{2}} + 0 \nonumber\\
%     &= 0
% \end{align}

% \begin{align}\label{正方形_斜面_せん断応力}
%     \tau_\theta &= - \cfrac{1}{2} (\sigma_x - \sigma_y) \sin{2\theta} + \tau_{xy} \cos{2\theta} \nonumber\\
%     &= - \cfrac{1}{2} (\sigma + \sigma) \sin{\cfrac{\pi}{2}} + 0 \nonumber\\
%     &= - \sigma
% \end{align}

% 図\ref{正方形に働く応力}と図\ref{微小三角形に働く応力}におけるせん断応力の向きに注目すると，ひし形の各辺に作用するせん断応力は式(\ref{正方形_斜面_せん断応力_2})となる．

% \begin{align}\label{正方形_斜面_せん断応力_2}
%     \tau = - \tau_\theta = \sigma
% \end{align}

% 式(\ref{ひずみ})より各軸方向の変形量を求める．正方形の辺の長さは単位長さのため，変形前における$x$軸方向のものと長さは$l_{x0} = 1$，$y$軸方向のものと長さは$l_{y0} = 1$である．また$x$軸方向のひずみを$\varepsilon_x$，$y$軸方向のひずみを$\varepsilon_y$とすると，$x$軸方向の変形量$\Delta l_x$は式(\ref{正方形の変形量_x})，$y$軸方向の変形量$\Delta l_y$は式(\ref{正方形の変形量_y})となる．

% \begin{align}\label{正方形の変形量_x}
%     \varepsilon_x &= \cfrac{\Delta l_x}{l_{x0}} \nonumber\\
%     \Delta l_x &= \varepsilon_x l_{x0} \nonumber\\
%     \Delta l_x &= \varepsilon_x
% \end{align}

% \begin{align}\label{正方形の変形量_y}
%     \varepsilon_y &= \cfrac{\Delta l_x}{l_{y0}} \nonumber\\
%     \Delta l_y &= \varepsilon_y l_{x0} \nonumber\\
%     \Delta l_y &= \varepsilon_y
% \end{align}

% よって変形後の$x$軸方向の辺の長さ$l_x$は式(\ref{変形後_x})，$y$軸方向の辺の長さ$l_y$は式(\ref{変形後_y})となる．

% \begin{align}\label{変形後_x}
%     l_x &= l_{x0} + \Delta_x \nonumber\\
%     &= 1 + \varepsilon_x
% \end{align}

% \begin{align}\label{変形後_y}
%     l_y &= l_{y0} + \Delta_y \nonumber\\
%     &= 1 + \varepsilon_y
% \end{align}

% 式(\ref{垂直ひずみ_x_2})，式(\ref{垂直ひずみ_y})より各軸方向のひずみを求める．ひずみは各軸方向の応力によって生じたひずみの重ね合わせで表されているため，$z$軸方向の応力およびひずみについては考慮しない場合，$\sigma_z$のある項は無視できる．また引張を正方向，圧縮を負方向とすれば$\sigma_x = \sigma$，$\sigma_y = - \sigma$となる．よって$x$軸方向のひずみ$\varepsilon_x$は式(\ref{正方形_ひずみ_x})，$y$軸方向のひずみ$\varepsilon_y$は式(\ref{正方形_ひずみ_y})となる．

% \begin{align}\label{正方形_ひずみ_x}
%     \varepsilon_x &= \cfrac{1}{E} (\sigma_x - \nu \sigma_y) \nonumber\\
%     &= \cfrac{\sigma}{E} (1 + \nu)
% \end{align}
 
% \begin{align}\label{正方形_ひずみ_y}
%     \varepsilon_x &= \cfrac{1}{E} (\sigma_y - \nu \sigma_x) \nonumber\\
%     &= \cfrac{- \sigma}{E} (1 + \nu) \nonumber\\
%     &= - \varepsilon_x
% \end{align}

% 式(\ref{角度を用いたせん断ひずみ})より，角度の変化量はせん断ひずみと等しいことがわかる．図\ref{正方形に働く応力}に示すように変形後，鋭角になっているひし形の内角を$\theta$とするとせん断ひずみ$\gamma$は式(\ref{正方形_せん断ひずみ})となる．

% \begin{align}\label{正方形_せん断ひずみ}
%     \gamma = \cfrac{\pi}{2} - \theta
% \end{align}

% 式(\ref{正方形_せん断ひずみ})を$\theta$について整理すると式(\ref{正方形_theta})となる．

% \begin{align}\label{正方形_theta}
% 	\theta = \cfrac{\pi}{2} - \gamma
% \end{align}

% 図\ref{正方形に働く応力}に示した幾何学的関係および，式(\ref{変形後_x})，式(\ref{変形後_y})，式(\ref{正方形_ひずみ_y})より式(\ref{正方形_tan})が得られる．

% \begin{align}\label{正方形_tan}
%     \tan{\cfrac{\theta}{2}} &= \cfrac{l_x}{l_y} \nonumber\\
%     &= \cfrac{1 + \varepsilon_y}{1 + \varepsilon_x} \nonumber\\
%     &= \cfrac{1 - \varepsilon_x}{1 + \varepsilon_x}
% \end{align}

% 式(\ref{正方形_ひずみ_y})，式(\ref{正方形_ひずみ_y})より$x$軸，$y$軸方向のひずみの大きさは等しいことがわかる．そこで軸方向を問わず垂直ひずみを$\varepsilon$とすると式(\ref{正方形_tan})は式(\ref{正方形_tan_2})となる．

% \begin{align}\label{正方形_tan_2}
%     \tan{\cfrac{\theta}{2}} &= \cfrac{1 - \varepsilon_x}{1 + \varepsilon_x} \nonumber\\
%     &= \cfrac{1 - \varepsilon}{1 + \varepsilon}
% \end{align}

% 式(\ref{正方形_tan_2})に式(\ref{正方形_theta})を代入すると式(\ref{正方形_tan_3})となる．

% \begin{align}\label{正方形_tan_3}
%     \tan{\cfrac{\theta}{2}} &= \cfrac{1 - \varepsilon}{1 + \varepsilon} \nonumber\\
%     \tan{\left\{ \cfrac{1}{2} \left( \cfrac{\pi}{2} - \gamma \right) \right\}} &= \cfrac{1 - \varepsilon}{1 + \varepsilon} \nonumber\\
%     \tan{\left( \cfrac{\pi}{4} - \cfrac{\gamma}{2} \right)} &= \cfrac{1 - \varepsilon}{1 + \varepsilon}
% \end{align}

% 正接関数についての加法定理は式(\ref{加法定理_tan})である．

% \begin{align}\label{加法定理_tan}
%     \tan{(\alpha \pm \beta)} = \cfrac{\tan{\alpha} \pm \tan{\beta}}{1 \mp \tan{\alpha}\tan{\beta}}
% \end{align}

% 式(\ref{加法定理_tan})における$\alpha$に$\cfrac{\pi}{4}$，$\beta$に$\cfrac{\gamma}{4}$を代入するとを式(\ref{加法定理_tan_2})となる．

% \begin{align}\label{加法定理_tan_2}
%     \tan{\left( \cfrac{\pi}{4} - \cfrac{\gamma}{2} \right)} &= \cfrac{1 - \varepsilon}{1 + \varepsilon} \nonumber\\
%     \tan{\left( \cfrac{\pi}{4} - \cfrac{\gamma}{2} \right)} &= \cfrac{\tan{\cfrac{\pi}{4}} - \tan{\cfrac{\gamma}{2}}}{1 + \tan{\cfrac{\pi}{4}}\tan{\cfrac{\gamma}{2}}} \nonumber\\
%     \tan{\left( \cfrac{\pi}{4} - \cfrac{\gamma}{2} \right)} &= \cfrac{1 - \tan{\cfrac{\gamma}{2}}}{1 + \tan{\cfrac{\gamma}{2}}}
% \end{align}

% 式(\ref{正方形_tan_3})に式(\ref{加法定理_tan_2})を代入すると式(\ref{正方形_tan_4})となる．

% \begin{align}\label{正方形_tan_4}
%     \tan{\left( \cfrac{\pi}{4} - \cfrac{\gamma}{2} \right)} &= \cfrac{1 - \varepsilon}{1 + \varepsilon} \nonumber\\
%     \cfrac{1 - \tan{\cfrac{\gamma}{2}}}{1 + \tan{\cfrac{\gamma}{2}}} &= \cfrac{1 - \varepsilon}{1 + \varepsilon}
% \end{align}

% 式(\ref{正方形_tan_4})において$\varepsilon$について係数比較すると式(\ref{ひずみ_tan})が得られる．

% \begin{align}\label{ひずみ_tan}
%     \tan{\cfrac{\gamma}{2}} = \varepsilon
% \end{align}

% 微小変形の場合$\gamma$は非常に小さいとみなせるので，式(\ref{tan_近似式})が得られる．

% \begin{align}\label{tan_近似式}
%     \tan{\cfrac{\gamma}{2}} \simeq \cfrac{\gamma}{2}
% \end{align}

% 式(\ref{ひずみ_tan})に式(\ref{tan_近似式})を代入すると式(\ref{垂直ひずみとせん断ひずみの関係})となる．

% \begin{align}\label{垂直ひずみとせん断ひずみの関係}
%     \tan{\cfrac{\gamma}{2}} &= \varepsilon \nonumber\\
%     \cfrac{\gamma}{2} &= \varepsilon
% \end{align}

% 式(\ref{垂直ひずみとせん断ひずみの関係})に式(\ref{正方形_斜面_せん断応力_2})，式(\ref{正方形_ひずみ_x})を代入すると式(\ref{せん断応力によるせん断ひずみ})となる．

% \begin{align}\label{せん断応力によるせん断ひずみ}
%     \cfrac{\gamma}{2} &= \varepsilon \nonumber\\
%     \cfrac{\gamma}{2} &= \cfrac{\sigma}{E} (1 + \nu) \nonumber\\
%     \cfrac{\gamma}{2} &= \cfrac{\tau}{E} (1 + \nu)
% \end{align}

% 式(\ref{せん断応力とせん断ひずみの関係式})を参照し，式(\ref{せん断応力によるせん断ひずみ})を整理すると式(\ref{せん断応力とせん断ひずみの関係式_2})となる．

% \begin{align}\label{せん断応力とせん断ひずみの関係式_2}
%     \cfrac{\gamma}{2} &= \cfrac{\tau}{E} (1 + \nu) \nonumber\\
%     \gamma &= \cfrac{2(1 + \nu)}{E} \tau \nonumber\\
%     \tau &= \cfrac{E}{2(1 + \nu)} \gamma
% \end{align}

% 式(\ref{せん断応力とせん断ひずみの関係式_2})を用いて各軸方向のせん断応力とせん断ひずみの関係を表すと，それぞれ式(\ref{せん断応力とせん断ひずみの関係式_xy})，式(\ref{せん断応力とせん断ひずみの関係式_xz})，式(\ref{せん断応力とせん断ひずみの関係式_yz})となる．

% \begin{align}\label{せん断応力とせん断ひずみの関係式_xy}
% 		\tau_{xy}&= \cfrac{E}{2(1+\nu)}\gamma_{xy}
% \end{align}

% \begin{align}\label{せん断応力とせん断ひずみの関係式_xz}
% 		\tau_{xz}&= \cfrac{E}{2(1+\nu)}\gamma_{xz}
% \end{align}

% \begin{align}\label{せん断応力とせん断ひずみの関係式_yz}
% 		\tau_{yz}&= \cfrac{E}{2(1+\nu)}\gamma_{yz}
% \end{align}

% 式(\ref{応力ベクトル})で表したコーシーの応力テンソル，式(\ref{ひずみベクトル})で表したひずみベクトル，式(\ref{垂直応力とひずみ_x})，式(\ref{垂直応力とひずみ_y})，式(\ref{垂直応力とひずみ_z})，式(\ref{せん断応力とせん断ひずみの関係式_xy})，式(\ref{せん断応力とせん断ひずみの関係式_xz})，式(\ref{せん断応力とせん断ひずみの関係式_yz})で表した応力とひずみの関係をまとめ，3次元問題におけるフックの法則をマトリクス表示にすると式(\ref{フックの法則_3次元})となる．

% \begin{align}\label{フックの法則_3次元}
%     \begin{Bmatrix}
%         \sigma_x\\
%         \sigma_y\\
%         \sigma_z\\
%         \tau_{xy}\\
%         \tau_{xz}\\
%         \tau_{yz}
%     \end{Bmatrix}
%     &=
%     \cfrac{E}{(1+\nu)(1-2\nu)}
%     \begin{bmatrix}
%         1-\nu & \nu & \nu & 0 & 0 & 0\\
%         \nu & 1-\nu & \nu & 0 & 0 & 0\\
%         \nu & \nu & 1-\nu & 0 & 0 & 0\\
%         0 & 0 & 0 & \cfrac{1}{2}(1-2\nu) & 0 & 0\\
%         0 & 0 & 0 & 0 & \cfrac{1}{2}(1-2\nu) & 0\\
%         0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \cfrac{1}{2}(1-2\nu)\\
%     \end{bmatrix}
%     \begin{Bmatrix}
%         \varepsilon_x\\
%         \varepsilon_y\\
%         \varepsilon_z\\
%         \gamma_{xy}\\
%         \gamma_{xz}\\
%         \gamma_{yz}
%     \end{Bmatrix}\nonumber\\
%         \bm{\sigma}
%     &=
%     \begin{bmatrix}
%         \bm{D}
%     \end{bmatrix}
%         \bm{\varepsilon}
% \end{align}

% 式(\ref{フックの法則_3次元})において$\bm{D}$は弾性剛性マトリクスと呼ばれ，式(\ref{フックの法則_応力_ひずみ_ヤング率})におけるヤング率に相当する役割を持つ．

ある物体に外力を加え変形させると，物体内では変形をもとに戻そうとする力，すなわち内力が生じる．物体が加速度運動をしない限り，内力は外力と等しい関係にある．物体内の任意の観察面に働く単位面積当たりの内力を応力と呼ぶ．空間座標を$(x,y,z)$とおいた微小変形線形弾性問題においてコーシーの応力テンソル
$\begin{bmatrix}
    \bm{\sigma} 
\end{bmatrix}$
は式(\ref{コーシーの応力テンソル})と表される．
\begin{align}\label{コーシーの応力テンソル}
    \begin{bmatrix}
        \bm{\sigma}
    \end{bmatrix}
    = 
    \begin{bmatrix}
        \sigma_x & \tau_{yx} & \tau_{zx}\\
        \tau_{xy} & \sigma_y & \tau_{zy}\\
        \tau_{xz} & \tau_{yz} & \sigma_z
    \end{bmatrix}
		=
		\begin{bmatrix}
			\sigma_x & \tau_{xy} & \tau_{xz}\\
			\tau_{xy} & \sigma_y & \tau_{yz}\\
			\tau_{xz} & \tau_{yz} & \sigma_z
	\end{bmatrix}
\end{align}
式(\ref{コーシーの応力テンソル})において$\sigma$は垂直応力，$\tau$はせん断応力を示す．また垂直応力$\sigma$における下付き添え字は応力の作用する方向を表す．せん断応力$\tau$における1番目の下付きの添え字は応力の作用面の法線方向，2番目の下付きの添え字は応力の作用する方向を表す．せん断応力の共役性よりコーシーの応力テンソルは対称行列となる．

物体内部に設定したある任意の点の移動量を変位と呼ぶ．変位ベクトル$\bm{u}$は式(\ref{変位ベクトル})と表される．
\begin{align}\label{変位ベクトル}
    \bm{u}
    &=
    \begin{Bmatrix}
        u_x\\
        u_y\\
        u_z
    \end{Bmatrix}
\end{align}
式(\ref{変位ベクトル})において$u$は変位量を表し，下付きの添え字は変位の方向を表す．

\clearpage

物体が変形した際，単位長さ当たりの変形量をひずみと呼ぶ．マトリクス形のひずみ成分
$\begin{bmatrix}
    \bm{\varepsilon}
\end{bmatrix}$
は式(\ref{ひずみ成分})と表される．
\begin{align}\label{ひずみ成分}
    \begin{bmatrix}
        \bm{\varepsilon}
    \end{bmatrix}
    &= 
    \begin{bmatrix}
        \varepsilon_x & \gamma_{yx} & \gamma_{zx}\\
        \gamma_{xy} & \varepsilon_y & \gamma_{zy}\\
        \gamma_{xz} & \gamma_{yz} & \varepsilon_z
    \end{bmatrix}
\end{align}
式(\ref{ひずみ成分})において$\varepsilon$は垂直ひずみ，$\gamma$はせん断ひずみを示す．また垂直ひずみ$\sigma$における下付き添え字はひずみが生じた方向を表す．せん断ひずみ$\tau$における1番目の下付きの添え字はひずみの作用面の法線方向，2番目の下付きの添え字はひずみが生じた方向を表す．

せん断応力の共役性を考慮すると，コーシーの応力テンソルおよびひずみ成分をベクトル表示にするとそれぞれ式(\ref{応力ベクトル})，式(\ref{ひずみベクトル})となる．
\begin{align}\label{応力ベクトル}
    \bm{\sigma}
&=
\begin{Bmatrix}
    \sigma_x\\
    \sigma_y\\
    \sigma_z\\
    \tau_{xy}\\
    \tau_{xz}\\
    \tau_{yz}
\end{Bmatrix}
\end{align}

\begin{align}\label{ひずみベクトル}
    \bm{\varepsilon}
    &=
    \begin{Bmatrix}
        \varepsilon_x\\
        \varepsilon_y\\
        \varepsilon_z\\
        \gamma_{xy}\\
        \gamma_{xz}\\
        \gamma_{yz}
    \end{Bmatrix}
    =
    \begin{Bmatrix}
        \cfrac{\partial u}{\partial x}\\
        \cfrac{\partial v}{\partial y}\\
        \cfrac{\partial w}{\partial z}\\
        \cfrac{\partial v}{\partial x} + \cfrac{\partial u}{\partial y}\\
        \cfrac{\partial w}{\partial x} + \cfrac{\partial u}{\partial z}\\
        \cfrac{\partial v}{\partial z} + \cfrac{\partial w}{\partial y}
    \end{Bmatrix}
\end{align}
なお式(\ref{ひずみベクトル})はひずみと変位の関係も表している．

任意の観察面における応力ベクトル$\bm{t}^{\bm{n}}$と座標軸方向に垂直な面における各応力の関係は，任意の観察面における単位法線ベクトルを$\bm{n}$としたとき，式(\ref{コーシーの関係})と表せる．
\begin{align}\label{コーシーの関係}
    \begin{Bmatrix}
        t_x^{\bm{n}}\\
        t_y^{\bm{n}}\\
        t_z^{\bm{n}}
    \end{Bmatrix}
    &=
    \begin{bmatrix}
        \sigma_x & \tau_{yx} & \tau_{zx}\\
        \tau_{xy} & \sigma_y & \tau_{zy}\\
        \tau_{xz} & \tau_{yz} & \sigma_z
    \end{bmatrix}
    \begin{Bmatrix}
        n_x\\
        n_y\\
        n_z
    \end{Bmatrix}\nonumber\\
        {\bm{t}}^{\bm{n}} 
    &=
    \begin{bmatrix}
        \bm{\sigma} 
    \end{bmatrix}
        \bm{n}
\end{align}
式(\ref{コーシーの関係})はコーシーの関係と呼ばれる．ここで任意の観察面における応力ベクトル$\bm{t}^{\bm{n}}$の成分における下付きの添え字は応力の作用方向を表す．任意の観察面における単位法線ベクトル$\bm{n}$の成分における下付きの添え字は単位ベクトルの方向を表す．

物体に力を加えた際，変形量が加えた力と比例の関係になり，力を取り除くともとの形状に戻る性質を弾性と呼ぶ．弾性を持つ物体を弾性体と呼び，弾性体における応力とひずみの関係は式(\ref{フックの法則_3次元})で表される．
\begin{align}\label{フックの法則_3次元}
    \begin{Bmatrix}
        \sigma_x\\
        \sigma_y\\
        \sigma_z\\
        \tau_{xy}\\
        \tau_{xz}\\
        \tau_{yz}
    \end{Bmatrix}
    &=
    \cfrac{E}{(1+\nu)(1-2\nu)}
    \begin{bmatrix}
        1-\nu & \nu & \nu & 0 & 0 & 0\\
        \nu & 1-\nu & \nu & 0 & 0 & 0\\
        \nu & \nu & 1-\nu & 0 & 0 & 0\\
        0 & 0 & 0 & \cfrac{1}{2}(1-2\nu) & 0 & 0\\
        0 & 0 & 0 & 0 & \cfrac{1}{2}(1-2\nu) & 0\\
        0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \cfrac{1}{2}(1-2\nu)\\
    \end{bmatrix}
    \begin{Bmatrix}
        \varepsilon_x\\
        \varepsilon_y\\
        \varepsilon_z\\
        \gamma_{xy}\\
        \gamma_{xz}\\
        \gamma_{yz}
    \end{Bmatrix}\nonumber\\
        \bm{\sigma}
    &=
    \begin{bmatrix}
        \bm{D}
    \end{bmatrix}
        \bm{\varepsilon}
\end{align}
式(\ref{フックの法則_3次元})において，$E$は材料のヤング率，$\nu$はポアソン比である．また$\bm{D}$は弾性剛性マトリクスと呼ばれる．

% 物体に力を加えた際，剛体移動などが生じなければ物体に働く力は釣り合った状態である．今，図\ref{微小六面要素に働く応力成分}に示した微小六面体における$x$軸方向の力について考える．図\ref{微小六面要素に働く応力成分}より，$x$軸方向に働く応力に注目すると，力が釣り合っていれば式(\ref{$x$軸方向の力の釣り合い_平衡方程式})が成り立つ．

% \begin{align}\label{$x$軸方向の力の釣り合い_平衡方程式}
%     \sigma_x^A dy dz + \tau_{yx}^B dx dz + \tau_{zx}^C dx dy &= \sigma_x^D dy dz + \tau_{yx}^E dx dz + \tau_{zx}^F dx dy
% \end{align}

% 式(\ref{$x$軸方向の力の釣り合い_平衡方程式})に式(\ref{垂直応力_x_A})，式(\ref{垂直応力_x_D})，式(\ref{せん断応力_yx_B})，式(\ref{せん断応力_zx_C})，式(\ref{せん断応力_yx_E})，式(\ref{せん断応力_zx_F})を代入し，またせん断応力の共役性を考慮すると式(\ref{平衡方程式_微分系_x})となる．

% \begin{align}\label{平衡方程式_微分系_x}
%     \sigma_x dy dz + \tau_{yx} dx dz + \tau_{zx} dx dy 
%     &= 
%         \begin{pmatrix}
%             \sigma_x + \cfrac{\partial \sigma_x}{\partial x} dx
%         \end{pmatrix}
%         dy dz
%         +
%         \begin{pmatrix}
%             \tau_{yx} + \cfrac{\partial \tau_{yx}}{\partial y} dy
%         \end{pmatrix}
%         dx dz
%         +
%         \begin{pmatrix}
%             \tau_{zx} + \cfrac{\partial \tau_{zx}}{\partial z} dz
%         \end{pmatrix}
%         dx dy \nonumber\\
%     \cfrac{\partial \sigma_x}{\partial x} + \cfrac{\partial \tau_{xy}}{\partial y} + \cfrac{\partial \tau_{xz}}{\partial z}
%     &=
%     0
% \end{align}

% 同様に$y$軸方向および$z$軸方向の力の釣り合いを表すと，それぞれ式(\ref{平衡方程式_微分系_y})，式(\ref{平衡方程式_微分系_z})となる．

% \begin{align}\label{平衡方程式_微分系_y}
%     \cfrac{\partial \sigma_y}{\partial y} + \cfrac{\partial \tau_{xy}}{\partial x} + \cfrac{\partial \tau_{yz}}{\partial z}
%     &=
%     0
% \end{align}

% \begin{align}\label{平衡方程式_微分系_z}
%     \cfrac{\partial \sigma_z}{\partial z} + \cfrac{\partial \tau_{xz}}{\partial x} + \cfrac{\partial \tau_{yz}}{\partial y}
%     &=
%     0
% \end{align}

% 式(\ref{平衡方程式_微分系_x})，式(\ref{平衡方程式_微分系_y})，式(\ref{平衡方程式_微分系_z})は力の釣り合いを表しており，平衡方程式と呼ばれる．また微分形式で表された平衡方程式は強形式と呼ばれる．

ある物体に外力を加えた際，剛体移動などが生じなければ物体に働く力は釣り合った状態にある．各軸方向における力の釣り合いは式(\ref{平衡方程式_微分系_x})，式(\ref{平衡方程式_微分系_y})，(\ref{平衡方程式_微分系_z})と表せる．
\begin{align}\label{平衡方程式_微分系_x}
    \cfrac{\partial \sigma_x}{\partial x} + \cfrac{\partial \tau_{xy}}{\partial y} + \cfrac{\partial \tau_{xz}}{\partial z}
    &=
    0
\end{align}
\begin{align}\label{平衡方程式_微分系_y}
    \cfrac{\partial \sigma_y}{\partial y} + \cfrac{\partial \tau_{xy}}{\partial x} + \cfrac{\partial \tau_{yz}}{\partial z}
    &=
    0
\end{align}
\begin{align}\label{平衡方程式_微分系_z}
    \cfrac{\partial \sigma_z}{\partial z} + \cfrac{\partial \tau_{xz}}{\partial x} + \cfrac{\partial \tau_{yz}}{\partial y}
    &=
    0
\end{align}
式(\ref{平衡方程式_微分系_x})，式(\ref{平衡方程式_微分系_y})，式(\ref{平衡方程式_微分系_z})は，平衡方程式と呼ばれる．また微分形式で表された平衡方程式は強形式と呼ばれる．

応力ベクトル(\ref{応力ベクトル})，変位ベクトル(\ref{変位ベクトル})，ひずみと変位の関係式(\ref{ひずみベクトル})，コーシーの関係式(\ref{コーシーの関係})，応力とひずみの関係式(\ref{フックの法則_3次元})，平衡方程式(\ref{平衡方程式_微分系_x})，式(\ref{平衡方程式_微分系_y})，式(\ref{平衡方程式_微分系_z})の具体的な導出については付録\ref{FEM予備知識}に記載した．

平衡方程式のような偏微分方程式は，一般的に積分によって解を求める．ところが得られた解には積分定数（未知数）が含まれるため，解には一意性がない．そこで特定の条件を与えることで積分定数を決定し，一意性のある解を求める．有限要素法においては境界条件を与えることで解を求める．境界条件とは解析領域の境界における条件を示し，例えば境界面の変位や外力に特定の値を与えることで決定される．以上のように解が境界条件に依存する問題を一般に境界値問題と呼ぶ．

境界条件には境界面に特定の値，例えば変位を与えるディリクレ境界条件と，境界面における変数に特定の勾配，例えば外力を与えるノイマン境界条件がある．今，図\ref{有限要素法における解析領域Vの概略図}に示すように，解析領域を${V}$，ディリクレ境界条件を与える境界を${\varGamma}_u$，ノイマン境界条件を与える境界を${\varGamma}_t$とする物体を考える．ディリクレ境界条件は式(\ref{ディリクレ境界条件})，ノイマン境界条件は式(\ref{ノイマン境界条件})となる．
\begin{figure}[tb]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.58]{figure_nara_Schematic_diagram_of_analysis_domain_V_in_finite_element_method.png}
	%\psfig{file=sample.eps,scale=0.6}
	%\epsfile{file=sample.eps,scale=0.6}
	\end{center}
	\caption{有限要素法における解析領域Vの概略図}
	\label{有限要素法における解析領域Vの概略図}
\end{figure}
\begin{align}\label{ディリクレ境界条件}
    \bm{u}
    &=
    \overline{\bm{u}} \quad \text{on} \quad {\varGamma}_u
\end{align}
\begin{align}\label{ノイマン境界条件}
    \bm{t}
    &=
    \overline{\bm{t}} \quad \text{on} \quad {\varGamma}_t
\end{align}
ここで$\bm{u}$はディリクレ境界条件によって付与する境界ベクトル，$\bm{t}$はノイマン境界条件によって付与する境界ベクトル，上付きバーは既知数を表す．ディリクレ境界条件における既知数は式(\ref{ディリクレ境界条件_既知数})，ノイマン境界条件における既知数は式(\ref{ノイマン境界条件_既知数})となる．
\begin{align}\label{ディリクレ境界条件_既知数}
    \overline{\bm{u}}
    &=
    \begin{Bmatrix}
        \overline{u_x} \\
        \overline{u_y} \\
        \overline{u_z}
    \end{Bmatrix}
\end{align}
\begin{align}\label{ノイマン境界条件_既知数}
    \overline{\bm{t}}
    &=
    \begin{Bmatrix}
        \overline{t_x} \\
        \overline{t_y} \\
        \overline{t_z}
    \end{Bmatrix}
\end{align}
ここで下付きの添え字は境界条件が作用する方向を表す．本論文においてはディリクレ境界条件には変位を，ノイマン境界条件には外力を与える．

\clearpage

\section{重み付き残差法による弱形式化}
構造解析ではひずみと変位の関係式(\ref{ひずみベクトル})，応力とひずみの関係式(\ref{フックの法則_3次元})，平衡方程式(\ref{平衡方程式_微分系_x})，式(\ref{平衡方程式_微分系_y})，式(\ref{平衡方程式_微分系_z})，境界条件を表す式(\ref{ディリクレ境界条件})，式(\ref{ノイマン境界条件})，これら支配方程式を連立させることで解を求める．ところが強形式で表された平衡方程式は二階の偏微分で表されており，微分可能性の条件が強く，実際には解きにくい．そこで平衡方程式を一階偏微分方程式に変換し，微分可能性の条件を弱くする．これを弱形式化と呼ぶ．弱形式化には重み付き残差法を利用する．近似式によって平衡方程式(\ref{平衡方程式_微分系_x})，式(\ref{平衡方程式_微分系_y})，式(\ref{平衡方程式_微分系_z})を解くと，左辺は$0$にはならず残差と呼ばれる微小量が生じる．重み付き残差法は残差に任意の重み関数をかけ，積分範囲全体で積分した重み付き残差が0となる近似解を導く方法になる．重み付き残差が0であれば，平均的な意味で残差が0な近似解を得られる．重み関数の定義にはいくつかの方法があるが，本論文では基底関数を重み関数として利用するガラーキン法を用いる．ガラーキン法は汎関数が存在する問題を対象としたとき高い精度を得られるため，構造解析における有限要素法においてよく利用される．なお支配方程式と等価な汎関数は最小ポテンシャルエネルギの原理である．

弱形式化の方法として仮想仕事の原理もあるが，流動問題を対象としたとき粘性によるエネルギー損失が生じるため利用することができない．そこで重み付き残差法が弱形式化に用いられるようになった．なお微小変形線形弾性問題を対象とした構造解析の弱形式化において，重み付き残差法または仮想仕事の原理どちらを利用しても得られる方程式は同一である．

今，解析領域${V}$に外力$f$を加え，仮想的に変位が生じたとする．このときの仮想的な微小変位（任意の変分）を仮想変位と呼び，式(\ref{仮想変位})で表される．
\begin{align}\label{仮想変位}
    \delta\bm{u}
    &=
    \begin{Bmatrix}
        \delta u_x \\
        \delta u_y \\
        \delta u_z
    \end{Bmatrix}
\end{align}
ここで$\delta \bm{u}$は仮想変位ベクトル，下付きの添え字は変位の軸方向を表す．この仮想変位を重み関数として平衡方程式を弱形式化する．各軸方向の平衡方程式に重み関数をかけ，その合計値を解析領域全体で積分し，積分量が0とすると式(\ref{重み付き残差法})と表せる．
\begin{align}\label{重み付き残差法}
    \bigintsss_{{V}}
    \left\{
        \begin{pmatrix}
            \cfrac{\partial \sigma_x}{\partial x} + \cfrac{\partial \tau_{xy}}{\partial y} + \cfrac{\partial \tau_{xz}}{\partial z}
        \end{pmatrix}
        \delta u_x
        +
				\begin{pmatrix}
            \cfrac{\partial \sigma_y}{\partial y} + \cfrac{\partial \tau_{xy}}{\partial x} + \cfrac{\partial \tau_{yz}}{\partial z}
        \end{pmatrix}
        \delta u_y \right. \nonumber\\
        \left.
        +
				\begin{pmatrix}
            \cfrac{\partial \sigma_z}{\partial z} + \cfrac{\partial \tau_{xz}}{\partial x} + \cfrac{\partial \tau_{yz}}{\partial y}
        \end{pmatrix}
        \delta u_z
    \right\}
    d{V}
    &=
    0
\end{align}
また$x$軸方向の垂直応力と仮想変位の積の偏微分は式(\ref{2つの多変数関数の積の偏微分})で表すことができる．
\begin{align}\label{2つの多変数関数の積の偏微分}
    \cfrac{\partial}{\partial x}
    \begin{pmatrix}
        \sigma_x \delta u_x
    \end{pmatrix}
    &=
    \cfrac{\partial \sigma_x}{\partial x} \delta u_x
    +
    \sigma_x \cfrac{\partial (\delta u_x)}{\partial x}\nonumber\\
    \cfrac{\partial \sigma_x}{\partial x} \delta u_x
    &=
    \cfrac{\partial}{\partial x}
    \begin{pmatrix}
        \sigma_x \delta u_x
    \end{pmatrix}
    - \sigma_x \cfrac{\partial (\delta u_x)}{\partial x}
\end{align}

他の軸方向およびせん断応力についても同様の関係で表せる．式(\ref{重み付き残差法})を式(\ref{2つの多変数関数の積の偏微分})の関係に注意して式変形を行うと式(\ref{重み付き残差法_2})となる．
\begin{align}\label{重み付き残差法_2}
    \bigintss_{{V}}
    \left\{
    \begin{pmatrix}
        \cfrac{\partial \sigma_x}{\partial x} \delta u_x +
        \cfrac{\partial \tau_{xy}}{\partial y} \delta u_x +
        \cfrac{\partial \tau_{xz}}{\partial z} \delta u_x
    \end{pmatrix}
    +
    \begin{pmatrix}
        \cfrac{\partial \sigma_y}{\partial y} \delta u_y +
        \cfrac{\partial \tau_{xy}}{\partial x} \delta u_y +
        \cfrac{\partial \tau_{yz}}{\partial z} \delta u_y
    \end{pmatrix} \right. \nonumber\\
    \left.
    +
    \begin{pmatrix}
        \cfrac{\partial \sigma_z}{\partial z} \delta u_z +
        \cfrac{\partial \tau_{xz}}{\partial x} \delta u_z +
        \cfrac{\partial \tau_{yz}}{\partial y} \delta u_z
    \end{pmatrix}
    \right\}
    d{V}
    &=
    0 \nonumber\\
    \bigintss_{{V}}
    \left\{
    \cfrac{\partial}{\partial x} \left(\sigma_x \delta u_x \right)
    +
    \cfrac{\partial}{\partial y} \left(\tau_{xy} \delta u_x \right)
    +
    \cfrac{\partial}{\partial z} \left(\tau_{xz} \delta u_x \right)
    +
    \cfrac{\partial}{\partial y} \left(\sigma_y \delta u_y \right) 
    +
    \cfrac{\partial}{\partial x} \left(\tau_{xy} \delta u_y \right)
    \right.\nonumber\\
    \left.
    +
    \cfrac{\partial}{\partial z} \left(\tau_{yz} \delta u_x \right) 
    +
    \cfrac{\partial}{\partial z} \left(\sigma_z \delta u_z \right)
    +
    \cfrac{\partial}{\partial x} \left(\tau_{xz} \delta u_z \right)
    +
    \cfrac{\partial}{\partial y} \left(\tau_{yz} \delta u_z \right)
    \right\}
    d{V} \nonumber\\
    -
    \bigintss_{{V}}
    \left\{
    \sigma_x \cfrac{\partial \left( \delta u_x \right)}{\partial x}
    +
    \tau_{xy} \cfrac{\partial \left( \delta u_x \right)}{\partial y}
    +
    \tau_{xz} \cfrac{\partial \left( \delta u_x \right)}{\partial z}
    +
    \sigma_y \cfrac{\partial \left( \delta u_y \right)}{\partial y} 
    +
    \tau_{xy} \cfrac{\partial \left( \delta u_y \right)}{\partial x}
    \right.\nonumber\\
    \left.
    +
    \tau_{yz} \cfrac{\partial \left( \delta u_y \right)}{\partial z} 
    +
    \sigma_z \cfrac{\partial \left( \delta u_z \right)}{\partial z}
    +
    \tau_{xz} \cfrac{\partial \left( \delta u_z \right)}{\partial x}
    +
    \tau_{yz} \cfrac{\partial \left( \delta u_z \right)}{\partial y}
    \right\}
    d{V}
    &=
    0 \nonumber\\
    \bigintss_{{V}} 
    \left\{
    \cfrac{\partial}{\partial x} \left(\sigma_x \delta u_x \right)
    +
    \cfrac{\partial}{\partial y} \left(\tau_{xy} \delta u_x \right)
    +
    \cfrac{\partial}{\partial z} \left(\tau_{xz} \delta u_x \right)
    +
    \cfrac{\partial}{\partial y} \left(\sigma_y \delta u_y \right) 
    +
    \cfrac{\partial}{\partial x} \left(\tau_{xy} \delta u_y \right)
    \right.\nonumber\\
    \left.
    +
    \cfrac{\partial}{\partial z} \left(\tau_{yz} \delta u_x \right) 
    +
    \cfrac{\partial}{\partial z} \left(\sigma_z \delta u_z \right)
    +
    \cfrac{\partial}{\partial x} \left(\tau_{xz} \delta u_z \right)
    +
    \cfrac{\partial}{\partial y} \left(\tau_{yz} \delta u_z \right)
    \right\}
    d{V} \nonumber\\
    -
    \bigintss_{{V}} 
    \left\{
    \sigma_x \cfrac{\partial \left( \delta u_x \right)}{\partial x}
    +
    \sigma_y \cfrac{\partial \left( \delta u_y \right)}{\partial y} 
    +
    \sigma_z \cfrac{\partial \left( \delta u_z \right)}{\partial z}
    +
    \tau_{xy} \left( \cfrac{\partial \left( \delta u_y \right) }{\partial x} + \cfrac{\partial \left( \delta u_x \right) }{\partial y} \right)
    \right. \nonumber\\
    \left.
    +
    \tau_{xz} \left( \cfrac{\partial \left( \delta u_z \right) }{\partial x} + \cfrac{\partial \left( \delta u_x \right) }{\partial z} \right)
    +
    \tau_{yz} \left( \cfrac{\partial \left( \delta u_y \right) }{\partial z} + \cfrac{\partial \left( \delta u_z \right) }{\partial y} \right)
    \right\}
    d{V}
    &=
    0
\end{align}

\clearpage

ここで式(\ref{ひずみベクトル})で表したひずみと変位の関係を考慮すると仮想変位によるひずみ，すなわち仮想ひずみ$\delta \bm{\varepsilon}$は式(\ref{仮想ひずみ})となる．
\begin{align}\label{仮想ひずみ}
    \delta \bm{\varepsilon}
    &=
    \begin{Bmatrix}
        \delta \varepsilon_x\\
        \delta \varepsilon_y\\
        \delta \varepsilon_z\\
        \delta \gamma_{xy}\\
        \delta \gamma_{xz}\\
        \delta \gamma_{yz}
    \end{Bmatrix}
    =
    \begin{Bmatrix}
        \cfrac{\partial \left( \delta u_x \right) }{\partial x}\\
        \cfrac{\partial \left( \delta u_y \right) }{\partial y}\\
        \cfrac{\partial \left( \delta u_z \right) }{\partial z}\\
        \cfrac{\partial \left( \delta u_y \right) }{\partial x} + \cfrac{\partial \left( \delta u_x \right) }{\partial y}\\
        \cfrac{\partial \left( \delta u_z \right) }{\partial x} + \cfrac{\partial \left( \delta u_x \right) }{\partial z}\\
        \cfrac{\partial \left( \delta u_y \right) }{\partial z} + \cfrac{\partial \left( \delta u_z \right) }{\partial y}
    \end{Bmatrix}
\end{align}

またナブラの定義式は式(\ref{ナブラ})，ベクトル$\bm{a}$，$\bm{b}$の内積を交換法則を考慮しかつ転置を用いて表現すると式(\ref{内積_転置})となる．
\begin{align}\label{ナブラ}
    \nabla
    &=
    \begin{Bmatrix}
        \cfrac{\partial}{\partial x} \\
        \cfrac{\partial}{\partial y} \\
        \cfrac{\partial}{\partial z}
    \end{Bmatrix}
\end{align}
\begin{align}\label{内積_転置}
    \bm{a} \cdot \bm{b}
    =
    \bm{b} \cdot \bm{a}
    =
    \bm{a}^\top \bm{b}
    =
    \bm{b}^\top \bm{a}
\end{align}

ベクトル場$\bm{A}(x,y,z)$を式(\ref{ベクトル場の定義式})と定義した時，ベクトル場の発散の定義式は式(\ref{発散の定義式})となる．
\begin{align}\label{ベクトル場の定義式}
    \bm{A}(x,y,z) = (A_x (x,y,z), A_y (x,y,z), A_z (x,y,z))
\end{align}
\begin{align}\label{発散の定義式}
    \nabla \cdot \bm{A} = \cfrac{\partial A_x}{\partial x} + \cfrac{\partial A_y}{\partial y} + \cfrac{\partial A_z}{\partial z}
\end{align}

式(\ref{重み付き残差法_2})に式(\ref{仮想ひずみ})を代入し，式(\ref{コーシーの応力テンソル})，式(\ref{応力ベクトル})，式(\ref{仮想変位})，式(\ref{内積_転置})，式(\ref{発散の定義式})を用いて整理すると式(\ref{重み付き残差法_3})となる．
\begin{align}\label{重み付き残差法_3}
    \bigintss_{{V}} 
    \left\{
    \cfrac{\partial}{\partial x} \left(\sigma_x \delta u_x \right)
    +
    \cfrac{\partial}{\partial y} \left(\tau_{xy} \delta u_x \right)
    +
    \cfrac{\partial}{\partial z} \left(\tau_{xz} \delta u_x \right)
    +
    \cfrac{\partial}{\partial y} \left(\sigma_y \delta u_y \right) 
    +
    \cfrac{\partial}{\partial x} \left(\tau_{xy} \delta u_y \right)
    \right.\nonumber\\
    \left.
    +
    \cfrac{\partial}{\partial z} \left(\tau_{yz} \delta u_x \right) 
    +
    \cfrac{\partial}{\partial z} \left(\sigma_z \delta u_z \right)
    +
    \cfrac{\partial}{\partial x} \left(\tau_{xz} \delta u_z \right)
    +
    \cfrac{\partial}{\partial y} \left(\tau_{yz} \delta u_z \right)
    \right\}
    d{V} \nonumber\\
    -
    \bigintss_{{V}} 
    \left\{
    \sigma_x \delta \varepsilon_x
    +
    \sigma_y \delta \varepsilon_y
    +
    \sigma_z \delta \varepsilon_z
    +
    \tau_{xy} \delta \gamma_xy
    +
    \tau_{xz} \gamma_xz
    +
    \tau_{yz} \gamma_yz
    \right\}
    d{V}
    &=
    0 \nonumber\\
    \bigintss_{{V}}
    \begin{Bmatrix}
        \cfrac{\partial}{\partial x} \quad \cfrac{\partial}{\partial y} \quad \cfrac{\partial}{\partial z}
    \end{Bmatrix}
    \begin{Bmatrix}
        \left(\sigma_x \delta u_x \right) + \left(\tau_{xy} \delta u_y \right) + \left(\tau_{xz} \delta u_z \right)\\
        \left(\tau_{xy} \delta u_x \right) + \left(\sigma_y \delta u_y \right) + \left(\tau_{yz} \delta u_z \right)\\
        \left(\tau_{xz} \delta u_x \right) + \left(\tau_{yz} \delta u_y \right) + \left(\sigma_z \delta u_z \right)
    \end{Bmatrix}
    d{V}\nonumber\\
    -
    \bigintss_{{V}}
    \begin{Bmatrix}
        \sigma_x \quad \sigma_y \quad \sigma_z \quad \tau_{xy} \quad \tau_{xz} \quad \tau_{yz}
    \end{Bmatrix}
    \begin{Bmatrix}
        \delta \varepsilon_x\\
        \delta \varepsilon_y\\
        \delta \varepsilon_z\\
        \delta \gamma_{xy}\\
        \delta \gamma_{xz}\\
        \delta \gamma_{yz}
    \end{Bmatrix}
    d{V}
    &=
    0\nonumber\\
    \bigintss_{{V}}
    \begin{Bmatrix}
        \cfrac{\partial}{\partial x} \\
        \cfrac{\partial}{\partial y} \\
        \cfrac{\partial}{\partial z}
    \end{Bmatrix}^\top
    \left(
    \begin{bmatrix}
        \sigma_x & \tau_{xy} & \tau_{xz}\\
        \tau_{xy} & \sigma_y & \tau_{yz}\\
        \tau_{xz} & \tau_{yz} & \sigma_z
    \end{bmatrix}
    \begin{Bmatrix}
        \delta u_{x} \\
        \delta u_{y} \\
        \delta u_{z} \\
    \end{Bmatrix}
    \right)
    d{V}
    -
    \bigintss_{{V}}
    \begin{Bmatrix}
        \sigma_x \\
        \sigma_y \\ 
        \sigma_z \\
        \tau_{xy} \\
        \tau_{xz} \\
        \tau_{yz}
    \end{Bmatrix}^\top
    \begin{Bmatrix}
        \delta \varepsilon_x\\
        \delta \varepsilon_y\\
        \delta \varepsilon_z\\
        \delta \gamma_{xy}\\
        \delta \gamma_{xz}\\
        \delta \gamma_{yz}
    \end{Bmatrix}
    d{V}
    &=
    0\nonumber\\
    \bigintsss_{{V}}
    \nabla \cdot 
    \left(
    \begin{bmatrix}
        \bm{\sigma}
    \end{bmatrix}
        \delta \bm{u}
    \right)
    d{V}
    -
    \bigintsss_{{V}}
        \bm{\sigma}^\top
        \delta \bm{\varepsilon}
    d{V}
    &=
    0
\end{align}

ここで解析領域${V}$の境界面を${S}$，境界面${S}$についての法線ベクトルを$\bm{n}$，解析領域${V}$の閉包で定義されている適当ななめらかなベクトル場を$\bm{A}$とすると，ガウスの発散定理は式(\ref{ガウスの発散定理})と表される．
\begin{align}\label{ガウスの発散定理}
    \int_{{V}}
        \nabla \cdot \bm{A}
    d{V}
    &=
    \int_{{S}}
        \bm{A} \cdot \bm{n}
    d{S}
\end{align}
式(\ref{ガウスの発散定理})は式(\ref{内積_転置})を考慮すると式(\ref{ガウスの発散定理_転置})となる．
\begin{align}\label{ガウスの発散定理_転置}
    \int_{{V}}
        \nabla \cdot \bm{A}
    d{V}
    &=
    \int_{{S}}
        \bm{A} \bm{n}
    d{S}\nonumber\\
    &=
    \int_{{S}}
        \bm{n}^\top \bm{A}
    d{S}
\end{align}
式(\ref{重み付き残差法_3})の第一項に式(\ref{ガウスの発散定理_転置})で表したガウスの発散定理を適用すると式(\ref{重み付き残差法_4})となる．
\begin{align}\label{重み付き残差法_4}
    \bigintsss_{{V}}
    \nabla \cdot 
    \left(
    \begin{bmatrix}
        \bm{\sigma}
    \end{bmatrix}
        \delta \bm{u}
    \right)
    d{V}
    -
    \bigintsss_{{V}}
        \bm{\sigma}^\top
        \delta \bm{\varepsilon}
    d{V}
    &=
    0\nonumber\\
    \bigintsss_{{S}}
        \bm{n}^\top 
    \begin{bmatrix}
        \bm{\sigma}
    \end{bmatrix}
        \delta \bm{u}
    d{S}
    -
    \bigintsss_{{V}}
        \bm{\sigma}^\top
        \delta \bm{\varepsilon}
    d{V}
    &=
    0
\end{align}
式(\ref{コーシーの関係})で表したコーシーの関係の両辺を転置させると式(\ref{コーシーの関係_転置})となる．
\begin{align}\label{コーシーの関係_転置}
    {\bm{t}}^{\bm{n}\top}
    &=
    \left(
    \begin{bmatrix}
        \bm{\sigma} 
    \end{bmatrix}
        \bm{n}
    \right)^\top \nonumber\\
    &=
        \bm{n} ^\top
    \begin{bmatrix}
        \bm{\sigma}
    \end{bmatrix}^\top
\end{align}
式(\ref{コーシーの応力テンソル})で表したようにコーシーの応力テンソル$\bm{\sigma}$は対称行列である．したがってコーシーの応力テンソルは式(\ref{コーシーの応力テンソル_転置})の関係を持つ．
\begin{align}\label{コーシーの応力テンソル_転置}
    \begin{bmatrix}
        \bm{\sigma}
    \end{bmatrix}^\top
    &=
    \begin{bmatrix}
        \bm{\sigma}
    \end{bmatrix}
\end{align}
式(\ref{コーシーの関係_転置})に式(\ref{コーシーの応力テンソル_転置})を代入すると式(\ref{コーシーの関係_転置_2})となる．
\begin{align}\label{コーシーの関係_転置_2}
        {\bm{t}}^{\bm{n} \top}
    &=
        \bm{n} ^\top
    \begin{bmatrix}
        \bm{\sigma}
    \end{bmatrix}
\end{align}
式(\ref{重み付き残差法_4})に式(\ref{コーシーの関係_転置_2})を代入したのち，両辺の符号を入れ替えると式(\ref{弱形式化})となる．
\begin{align}\label{弱形式化}
    \bigintsss_{{S}}
        \bm{n}^\top 
    \begin{bmatrix}
        \bm{\sigma}
    \end{bmatrix}
        \delta \bm{u}
    d{S}
    -
    \bigintsss_{{V}}
        \bm{\sigma}^\top
        \delta \bm{\varepsilon}
    d{V}
    &=
    0\nonumber\\
    \bigintsss_{{S}}
        {\bm{t}}^{\bm{n}\top}
        \delta \bm{u}
    d{S}
    -
    \bigintsss_{{V}}
        \bm{\sigma}^\top
        \delta \bm{\varepsilon}
    d{V}
    &=
    0\nonumber\\
    \bigintsss_{{V}}
        \bm{\sigma}^\top
        \delta \bm{\varepsilon}
    d{V}
    -
    \bigintsss_{{S}}
		{\bm{t}}^{\bm{n}\top}
        \delta \bm{u}
    d{S}
    &=
    0
\end{align}
式(\ref{弱形式化})が実際に解く弱形式化させた平衡方程式である．

\clearpage

\section{形状関数による離散化}


\begin{figure}[tb]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{figure_nara_Mesh_overview_diagram.png}
	%\psfig{file=sample.eps,scale=0.6}
	%\epsfile{file=sample.eps,scale=0.6}
	\end{center}
	\caption{メッシュの概要図}
	\label{メッシュの概要図}
\end{figure}
	
\begin{figure}[tb]
        \begin{tabular}{cc}
                \begin{minipage}[t]{0.45\hsize}
                        \centering
                        \includegraphics[scale=0.43]{figure_nara_global_coordinate_system.png}
                        \subcaption{直交座標系}
                        \label{直交座標系}
                \end{minipage} &
                \begin{minipage}[t]{0.45\hsize}
                        \centering
                        \includegraphics[scale=0.45]{figure_nara_local_coordinate_system.png}
                        \subcaption{正規座標系}
                        \label{正規座標系}
                \end{minipage} 
        \end{tabular}
\caption{1次六面体要素}
\label{1次六面体要素}
\end{figure}

式(\ref{弱形式化})に示した弱形式化された平衡方程式は連続的な系である．コンピュータといった高級電卓にて平衡方程式を解く場合，0，1という非連続な値を利用して計算を行うため連続的なデータを取り扱うことができず，式(\ref{弱形式化})をそのまま解くことができない．そこで離散化し近似的に解く．離散化とは連続的なデータを非連続の値に分割し，コンピュータ上で取り扱える方程式に変換することである．有限要素法では解析対象となる計算領域を要素と呼ばれる6面体などの集合によって表現し，要素ごとに求めたい方程式の近似式を定義する．具体的には式(\ref{弱形式化})の積分を要素ごとの積分の和に離散化し解く．このとき要素ごとの積分のことを要素積分と呼ぶ．図\ref{メッシュの概要図}に示すように要素の連なりからなる網状のものをメッシュと呼ぶ．本研究では図\ref{直交座標系}に示した1次六面体要素を用いる．各要素には要素番号を，各節点には通し節点番号を付与する．通し節点番号は後述する全体連立方程式を構築する際に利用される．また節点には通し節点番号とは別に，局所節点番号も付与される．局所節点番号は所属要素を構成する節点にのみ付与されるものであり，後述する要素積分を行う際に利用される．


解析領域を1次六面体要素によって分割すると，図\ref{直交座標系}に示すような要素形状が生じることがある．このような複雑な要素形状のままでは要素積分が煩雑になる．そこで要素積分を容易にするために図\ref{正規座標系}に示した辺長が2の要素へ座標変換する．正規座標系$(\xi, \eta, \zeta)$における1次六面体要素を立方体基準要素，直交座標系$(x, y, z)$における1次六面体要素を一般1次六面体要素とよぶ~\cite{syou2008}．立方基準要素における局所節点番号1の節点座標は$(-1, -1, -1)$，局所節点番号2の節点座標は$(1, -1, -1)$，局所節点番号3の節点座標は$(1, 1, -1)$，局所節点番号4の節点座標は$(-1, 1, -1)$，局所節点番号5の節点座標は$(-1, -1, 1)$，局所節点番号6の節点座標は$(1, -1, 1)$，局所節点番号7の節点座標は$(1, 1, 1)$，局所節点番号8の節点座標は$(-1, 1, 1)$と定める．この時，正規座標系から直交座標系への変換には，形状関数に各節点の値を乗じ，それらを線形結合した座標変換式を用いる．形状関数とは要素内における物理量の分布を表す近似関数であり，要素形状によって異なる．1次六面体要素の場合，形状関数は式(\ref{形状関数})と定義される．
% 解析領域を1次六面体要素によって分割すると，図\ref{直交座標系}に示すような要素形状が生じることがある．これを一般1次六面体要素と呼ぶ．一般1次六面体要素のような複雑な要素形状のままでは要素積分が煩雑になる．そこで要素積分を容易にするために図\ref{正規座標系}に示した辺長が2の立方体基準要素へ座標変換する．立方基準要素は正規座標系$(\xi, \eta, \zeta)$，一般1次六面体要素は直交座標系$(x, y, z)$で表される．また立方基準要素における局所節点番号1の節点座標は$(-1, -1, -1)$，2は$(1, -1, -1)$，3は$(1, 1, -1)$，4は$(-1, 1, -1)$，5は$(-1, -1, 1)$，6は$(1, -1, 1)$，7は$(1, 1, 1)$，8は$(-1, 1, 1)$と定める．この時，正規座標系から直交座標系への変換には，形状関数に各節点の値を乗じ，それらを線形結合した座標変換式を用いる．形状関数とは要素内における物理量の分布を表す近似関数であり，要素形状によって異なる．1次六面体要素の場合，形状関数は式(\ref{形状関数})と定義される．
\begin{align}\label{形状関数}
    \begin{aligned}
        N_1 = \cfrac{1}{8} (1 - \xi) (1 - \eta) (1 - \zeta) \\
        N_2 = \cfrac{1}{8} (1 + \xi) (1 - \eta) (1 - \zeta) \\
        N_3 = \cfrac{1}{8} (1 + \xi) (1 + \eta) (1 - \zeta) \\
        N_4 = \cfrac{1}{8} (1 - \xi) (1 + \eta) (1 - \zeta) \\
        N_5 = \cfrac{1}{8} (1 - \xi) (1 - \eta) (1 + \zeta) \\
        N_6 = \cfrac{1}{8} (1 + \xi) (1 - \eta) (1 + \zeta) \\
        N_7 = \cfrac{1}{8} (1 + \xi) (1 + \eta) (1 + \zeta) \\
        N_8 = \cfrac{1}{8} (1 - \xi) (1 + \eta) (1 + \zeta) 
    \end{aligned}
\end{align}

要素内の直交座標$(x, y, z)$を形状関数によって表現する座標変換式は式(\ref{座標変換式})となる．
\begin{align}\label{座標変換式}
    \begin{aligned}
        x(\xi, \eta, \zeta) = \sum_{i=1}^8 N_i (\xi, \eta, \zeta) x^{(i)} \quad (-1 \leq \xi, \eta, \zeta \leq 1)\\
        y(\xi, \eta, \zeta) = \sum_{i=1}^8 N_i (\xi, \eta, \zeta) y^{(i)} \quad (-1 \leq \xi, \eta, \zeta \leq 1)\\
        z(\xi, \eta, \zeta) = \sum_{i=1}^8 N_i (\xi, \eta, \zeta) z^{(i)} \quad (-1 \leq \xi, \eta, \zeta \leq 1)
    \end{aligned}
\end{align}
ここで$(i)$は局所節点番号，$x^{(i)}$，$y^{(i)}$，$z^{(i)}$はそれぞれ各局所節点の直交座標を表している．式\ref{座標変換式}に注目すると，正規座標系における立方基準要素を構成する8つの節点を，直交座標系における一般1次六面体要素を構成する同じ局所節点番号を持った節点と結び付けていることがわかる．例えば，立方基準要素における局所節点番号1の節点座標$(\xi, \eta, \zeta) = (-1, -1, -1)$を式(\ref{座標変換式})に代入すると，$(x, y, z) = (x^{(1)}, y^{(1)}, z^{(1)})$が得られる．これは立方基準要素における局所節点番号1の節点座標を一般1次六面体要素における局所節点番号1の節点座標へ変換したことを意味する．また式(\ref{座標変換式})に立方基準要素内の任意の正規座標を代入するば，一般1次六面体要素内における対応した座標を得ることができる．すなわち，一般1次六面体要素内の任意の点を一般1次六面体要素の節点座標によって表現できることを意味する．この変換は座標だけでなく，要素内の任意の位置における物理量についても行うことができる．一般1次六面体要素内における任意の位置$(x(\xi, \eta, \zeta),y(\xi, \eta, \zeta),z(\xi, \eta, \zeta))$の各軸方向変位$u_x$，$u_y$，$u_z$を座標変換式によってあらわすと式(\ref{座標変換式_変位})となる．

\begin{align}\label{座標変換式_変位}
    \begin{aligned}
        u_x(\xi, \eta, \zeta) = \sum_{i=1}^8 N_i (\xi, \eta, \zeta) u_x^{(i)} \quad (-1 \leq \xi, \eta, \zeta \leq 1)\\
        u_y(\xi, \eta, \zeta) = \sum_{i=1}^8 N_i (\xi, \eta, \zeta) u_y^{(i)} \quad (-1 \leq \xi, \eta, \zeta \leq 1)\\
        u_z(\xi, \eta, \zeta) = \sum_{i=1}^8 N_i (\xi, \eta, \zeta) u_z^{(i)} \quad (-1 \leq \xi, \eta, \zeta \leq 1)
    \end{aligned}
\end{align}
ここで$u_x^{(i)}$，$u_y^{(i)}$，$u_z^{(i)}$はそれぞれ一般1次六面体要素における各局所節点の各軸方向変位を表している．式(\ref{座標変換式_変位})に注目すると，一般1次六面体要素内における任意の位置の変位を一般1次六面体要素を構成する節点の変位によって表現していることがわかる．ここで一般1次六面体要素内における任意の位置の変位を
$
	\bm{u}$
とすると，式(\ref{座標変換式_マトリクス})となる．
\begin{align}\label{座標変換式_マトリクス}
		\bm{u}
    &=
    \begin{Bmatrix}
        u_x \\
        u_y \\
        u_z
    \end{Bmatrix}\nonumber\\
    &=
    \begin{Bmatrix}
        N_1 u_x^{(1)} + N_2 u_x^{(2)} + N_3 u_x^{(3)} + N_4 u_x^{(4)} + N_5 u_x^{(5)} + N_6 u_x^{(6)} + N_7 u_x^{(7)} + N_8 u_x^{(8)} \\
        N_1 u_y^{(1)} + N_2 u_y^{(2)} + N_3 u_y^{(3)} + N_4 u_y^{(4)} + N_5 u_y^{(5)} + N_6 u_y^{(6)} + N_7 u_y^{(7)} + N_8 u_y^{(8)} \\
        N_1 u_z^{(1)} + N_2 u_z^{(2)} + N_3 u_z^{(3)} + N_4 u_z^{(4)} + N_5 u_z^{(5)} + N_6 u_z^{(6)} + N_7 u_z^{(7)} + N_8 u_z^{(8)} 
    \end{Bmatrix}\nonumber\\
    &=
    \begin{bmatrix}
        N_1 & 0 & 0 & N_2 & 0 & 0 & \cdots & N_8 & 0 & 0\\
        0 & N_1 & 0 & 0 & N_2 & 0 & \cdots & 0 & N_8 & 0\\
        0 & 0 & N_1 & 0 & 0 & N_2 & \cdots & 0 & 0 & N_8
    \end{bmatrix}
    \begin{Bmatrix}
        u_x^{(1)}\\
        u_y^{(1)}\\
        u_z^{(1)}\\
        u_x^{(2)}\\
        u_y^{(2)}\\
        u_z^{(2)}\\
        \vdots\\
        u_x^{(8)}\\
        u_y^{(8)}\\
        u_z^{(8)}
    \end{Bmatrix}
\end{align}

式(\ref{ひずみベクトル})を整理すると式(\ref{ひずみベクトル_マトリクス})となる．
\begin{align}\label{ひずみベクトル_マトリクス}
		\bm{\varepsilon}
    &=
    \begin{Bmatrix}
        \cfrac{\partial u}{\partial x}\\
        \cfrac{\partial v}{\partial y}\\
        \cfrac{\partial w}{\partial z}\\
        \cfrac{\partial v}{\partial x} + \cfrac{\partial u}{\partial y}\\
        \cfrac{\partial w}{\partial x} + \cfrac{\partial u}{\partial z}\\
        \cfrac{\partial v}{\partial z} + \cfrac{\partial w}{\partial y}
    \end{Bmatrix}
    =
    \begin{bmatrix}
        \cfrac{\partial}{\partial x} & 0 & 0\\
        0 & \cfrac{\partial}{\partial y} & 0\\
        0 & 0 & \cfrac{\partial}{\partial z}\\
        \cfrac{\partial}{\partial y} & \cfrac{\partial}{\partial x} & 0\\
        \cfrac{\partial}{\partial z} & 0 & \cfrac{\partial}{\partial x}\\
        0 & \cfrac{\partial}{\partial z} & \cfrac{\partial}{\partial y}
    \end{bmatrix}
    \begin{Bmatrix}
        u_x \\
        u_y \\
        u_z
    \end{Bmatrix}
\end{align}
式(\ref{ひずみベクトル_マトリクス})に式(\ref{座標変換式_マトリクス})を代入すると式(\ref{変位ひずみ関係式})となる．
\begin{align}\label{変位ひずみ関係式}
		\bm{\varepsilon}
    &=
    \begin{bmatrix}
        \cfrac{\partial}{\partial x} & 0 & 0\\
        0 & \cfrac{\partial}{\partial y} & 0\\
        0 & 0 & \cfrac{\partial}{\partial z}\\
        \cfrac{\partial}{\partial y} & \cfrac{\partial}{\partial x} & 0\\
        \cfrac{\partial}{\partial z} & 0 & \cfrac{\partial}{\partial x}\\
        0 & \cfrac{\partial}{\partial z} & \cfrac{\partial}{\partial y}
    \end{bmatrix}
    \begin{Bmatrix}
        u_x \\
        u_y \\
        u_z
    \end{Bmatrix}\nonumber\\
    &=
    \begin{bmatrix}
        \cfrac{\partial}{\partial x} & 0 & 0\\
        0 & \cfrac{\partial}{\partial y} & 0\\
        0 & 0 & \cfrac{\partial}{\partial z}\\
        \cfrac{\partial}{\partial y} & \cfrac{\partial}{\partial x} & 0\\
        \cfrac{\partial}{\partial z} & 0 & \cfrac{\partial}{\partial x}\\
        0 & \cfrac{\partial}{\partial z} & \cfrac{\partial}{\partial y}
    \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}
        N_1 & 0 & 0 & N_2 & 0 & 0 & \cdots & N_8 & 0 & 0\\
        0 & N_1 & 0 & 0 & N_2 & 0 & \cdots & 0 & N_8 & 0\\
        0 & 0 & N_1 & 0 & 0 & N_2 & \cdots & 0 & 0 & N_8
    \end{bmatrix}
    \begin{Bmatrix}
        u_x^{(1)}\\
        u_y^{(1)}\\
        u_z^{(1)}\\
        u_x^{(2)}\\
        u_y^{(2)}\\
        u_z^{(2)}\\
        \vdots\\
        u_x^{(8)}\\
        u_y^{(8)}\\
        u_z^{(8)}
    \end{Bmatrix}\nonumber\\
    &=
    \begin{bmatrix}
        \cfrac{\partial N_1}{\partial x} & 0 & 0 & \cfrac{\partial N_2}{\partial x} & 0 & 0 & \cdots & \cfrac{\partial N_8}{\partial x} & 0 & 0 \\
        0 & \cfrac{\partial N_1}{\partial y} & 0 & 0 & \cfrac{\partial N_2}{\partial y} & 0 & \cdots & 0 & \cfrac{\partial N_8}{\partial y} & 0 \\
        0 & 0 & \cfrac{\partial N_1}{\partial z} & 0 & 0 & \cfrac{\partial N_2}{\partial z} & \cdots & 0 & 0 & \cfrac{\partial N_8}{\partial z} \\
        \cfrac{\partial N_1}{\partial y} & \cfrac{\partial N_1}{\partial x} & 0 & \cfrac{\partial N_2}{\partial y} & \cfrac{\partial N_2}{\partial x} & 0 & \cdots & \cfrac{\partial N_8}{\partial y} & \cfrac{\partial N_8}{\partial x} & 0\\
        \cfrac{\partial N_1}{\partial z} & 0 & \cfrac{\partial N_1}{\partial x} & \cfrac{\partial N_2}{\partial z} & 0 & \cfrac{\partial N_2}{\partial x} & \cdots &
        \cfrac{\partial N_8}{\partial z} & 0 & \cfrac{\partial N_8}{\partial x}\\
        0 & \cfrac{\partial N_1}{\partial z} & \cfrac{\partial N_1}{\partial y} & 0 & \cfrac{\partial N_2}{\partial z} & \cfrac{\partial N_2}{\partial y} & \cdots &
        0 & \cfrac{\partial N_8}{\partial z} & \cfrac{\partial N_8}{\partial y}\\
    \end{bmatrix}
    \begin{Bmatrix}
        u_x^{(1)}\\
        u_y^{(1)}\\
        u_z^{(1)}\\
        u_x^{(2)}\\
        u_y^{(2)}\\
        u_z^{(2)}\\
        \vdots\\
        u_x^{(8)}\\
        u_y^{(8)}\\
        u_z^{(8)}
    \end{Bmatrix}\nonumber\\
    &=
    \begin{bmatrix}
        \bm{B}
    \end{bmatrix}
        \bm{u}_{\langle j \rangle}
\end{align}
式(\ref{変位ひずみ関係式})において
$\begin{bmatrix}
	\bm{B} 
\end{bmatrix}$
は変位ひずみマトリクス呼ばれ，要素の形状関数に基づき変位とひずみの関係を表している．また$\bm{u}_{\langle j \rangle}$は節点変位ベクトルを，$\langle j \rangle$は要素番号を表している．式(\ref{変位ひずみ関係式})に注目すると要素のひずみを，要素を構成する節点の変位で表現していることがわかる．式(\ref{変位ひずみ関係式})を用いると，仮想変位と仮想ひずみの関係は式(\ref{仮想変位仮想ひずみ関係式})となる．
\begin{align}\label{仮想変位仮想ひずみ関係式}
		\delta \bm{\varepsilon}
	&=
	\begin{bmatrix}
		\bm{B}
	\end{bmatrix}
		\delta \bm{u}
\end{align}

多変数関数$f(x_1,\cdots,x_m)$において，$x = x_1(y_1,\cdots,y_n),\cdots, x_m(y_1,\cdots,y_n)$ならば，合成関数の偏微分における微分則は，式(\ref{合成関数の微分則})となる．
\begin{align}\label{合成関数の微分則}
	\cfrac{\partial f}{\partial y_i} = \cfrac{\partial f}{\partial x_1} \cfrac{\partial x_1}{\partial y_i} + \cdots + \cfrac{\partial f}{\partial x_m} \cfrac{\partial x_m}{\partial y_i}
\end{align}

式(\ref{合成関数の微分則})に従って形状関数$N_1$を$\xi$，$\eta$，$\zeta$によって偏微分すると式(\ref{形状関数の偏微分_合成関数})となる．
\begin{align}\label{形状関数の偏微分_合成関数}
	\begin{aligned}
		\cfrac{\partial N_1}{\partial \xi} = \cfrac{\partial N_1}{\partial x} \cfrac{\partial x}{\partial \xi} + \cfrac{\partial N_1}{\partial y} \cfrac{\partial y}{\partial \xi} + \cfrac{\partial N_1}{\partial z} \cfrac{\partial z}{\partial \xi} \\
		\cfrac{\partial N_1}{\partial \eta} = \cfrac{\partial N_1}{\partial x} \cfrac{\partial x}{\partial \eta} + \cfrac{\partial N_1}{\partial y} \cfrac{\partial y}{\partial \eta} + \cfrac{\partial N_1}{\partial z} \cfrac{\partial z}{\partial \eta} \\
		\cfrac{\partial N_1}{\partial \zeta} = \cfrac{\partial N_1}{\partial x} \cfrac{\partial x}{\partial \zeta} + \cfrac{\partial N_1}{\partial y} \cfrac{\partial y}{\partial \zeta} + \cfrac{\partial N_1}{\partial z} \cfrac{\partial z}{\partial \zeta}
	\end{aligned}
\end{align}

式(\ref{形状関数の偏微分_合成関数})を整理すると式(\ref{形状関数の偏微分_マトリクス})となる．
\begin{align}\label{形状関数の偏微分_マトリクス}
	\begin{Bmatrix}
		\cfrac{\partial N_1}{\partial \xi} \\
		\cfrac{\partial N_1}{\partial \eta} \\
		\cfrac{\partial N_1}{\partial \zeta}
	\end{Bmatrix}
	&=
	\begin{bmatrix}
		\cfrac{\partial x}{\partial \xi} & \cfrac{\partial y}{\partial \xi} & \cfrac{\partial z}{\partial \xi} \\
		\cfrac{\partial x}{\partial \eta} & \cfrac{\partial y}{\partial \eta} & \cfrac{\partial z}{\partial \eta} \\
		\cfrac{\partial x}{\partial \zeta} & \cfrac{\partial y}{\partial \zeta} & \cfrac{\partial z}{\partial \zeta}
	\end{bmatrix}
	\begin{Bmatrix}
		\cfrac{\partial N_1}{\partial x} \\
		\cfrac{\partial N_1}{\partial y} \\
		\cfrac{\partial N_1}{\partial z}
	\end{Bmatrix}\nonumber\\
	\begin{Bmatrix}
		\cfrac{\partial N_1}{\partial \xi} \\
		\cfrac{\partial N_1}{\partial \eta} \\
		\cfrac{\partial N_1}{\partial \zeta}
	\end{Bmatrix}
	&=
	\begin{bmatrix}
		\bm{J}
	\end{bmatrix}
	\begin{Bmatrix}
		\cfrac{\partial N_1}{\partial x} \\
		\cfrac{\partial N_1}{\partial y} \\
		\cfrac{\partial N_1}{\partial z}
	\end{Bmatrix}\nonumber\\
	\begin{Bmatrix}
		\cfrac{\partial N_1}{\partial x} \\
		\cfrac{\partial N_1}{\partial y} \\
		\cfrac{\partial N_1}{\partial z}
	\end{Bmatrix}
	&=
	\begin{bmatrix}
		\bm{J}
	\end{bmatrix}^{-1}
	\begin{Bmatrix}
		\cfrac{\partial N_1}{\partial \xi} \\
		\cfrac{\partial N_1}{\partial \eta} \\
		\cfrac{\partial N_1}{\partial \zeta}
	\end{Bmatrix}
\end{align}
ここで
$\begin{bmatrix}
	\bm{J} 
\end{bmatrix}$
はヤコビ行列と呼ばれ，その逆行列はヤコビアンと呼ばれる．直交座標系のある点と対応した正規座標系での点での関数値は座標変換を通しても変化はしないが，点の周囲の面積は変化してしまう．要素積分において座標変換を通しても同じ積分結果を得るためには，正規座標系における被積分関数に直交座標系と正規座標系における点周囲の面積の比を乗じる必要がある．ヤコビアンはこの面積比を表している．ヤコビ行列に式(\ref{座標変換式})を代入すると式(\ref{ヤコビ行列})となる．

\begin{align}\label{ヤコビ行列}
	\begin{bmatrix}
		\bm{J}
	\end{bmatrix}
	&=
	\begin{bmatrix}
		\cfrac{\partial x}{\partial \xi} & \cfrac{\partial y}{\partial \xi} & \cfrac{\partial z}{\partial \xi} \\
		\cfrac{\partial x}{\partial \eta} & \cfrac{\partial y}{\partial \eta} & \cfrac{\partial z}{\partial \eta} \\
		\cfrac{\partial x}{\partial \zeta} & \cfrac{\partial y}{\partial \zeta} & \cfrac{\partial z}{\partial \zeta}
	\end{bmatrix}\nonumber\\
	&=
	\begin{bmatrix}
		\cfrac{\partial}{\partial \xi} (N_1 x^{(1)} + \cdots + N_1 x^{(8)}) & \cfrac{\partial}{\partial \xi} (N_1 y^{(1)} + \cdots + N_1 y^{(8)}) & \cfrac{\partial}{\partial \xi} (N_1 z^{(1)} + \cdots + N_1 z^{(8)}) \\
		\cfrac{\partial}{\partial \eta} (N_1 x^{(1)} + \cdots + N_1 x^{(8)}) & \cfrac{\partial}{\partial \eta} (N_1 y^{(1)} + \cdots + N_1 y^{(8)}) & \cfrac{\partial}{\partial \eta} (N_1 z^{(1)} + \cdots + N_1 z^{(8)}) \\
		\cfrac{\partial}{\partial \zeta} (N_1 x^{(1)} + \cdots + N_1 x^{(8)}) & \cfrac{\partial}{\partial \zeta} (N_1 y^{(1)} + \cdots + N_1 y^{(8)}) & \cfrac{\partial}{\partial \zeta} (N_1 z^{(1)} + \cdots + N_1 z^{(8)})
	\end{bmatrix}\nonumber\\
	&=
	\begin{bmatrix}
		\cfrac{\partial N_1}{\partial \xi} & \cdots & \cfrac{\partial N_8}{\partial \xi} \\
		\cfrac{\partial N_1}{\partial \eta} & \cdots & \cfrac{\partial N_8}{\partial \eta} \\
		\cfrac{\partial N_1}{\partial \zeta} & \cdots & \cfrac{\partial N_8}{\partial \zeta}
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
		x^{(1)} & y^{(1)} & z^{(1)} \\
		\vdots & \vdots & \vdots \\
		x^{(8)} & y^{(8)} & z^{(8)}
	\end{bmatrix}
\end{align}

形状関数(\ref{形状関数})を$\xi$，$\eta$，$\zeta$によって偏微分すると式(\ref{形状関数の偏微分})となる．
\begin{align}\label{形状関数の偏微分}
	\begin{aligned}
		\cfrac{\partial N_1}{\partial \xi} &= - \cfrac{1}{8} (1 - \eta)(1 - \zeta)  & \quad \cfrac{\partial N_2}{\partial \xi} &= \cfrac{1}{8} (1 - \eta)(1 - \zeta) \\
		\cfrac{\partial N_3}{\partial \xi} &= \cfrac{1}{8} (1 + \eta)(1 - \zeta) & \quad \cfrac{\partial N_4}{\partial \xi} &= - \cfrac{1}{8} (1 + \eta)(1 - \zeta) \\
		\cfrac{\partial N_5}{\partial \xi} &= - \cfrac{1}{8} (1 - \eta)(1 + \zeta)  & \quad \cfrac{\partial N_6}{\partial \xi} &= \cfrac{1}{8} (1 - \eta)(1 + \zeta) \\
		\cfrac{\partial N_7}{\partial \xi} &= \cfrac{1}{8} (1 + \eta)(1 + \zeta) & \quad \cfrac{\partial N_8}{\partial \xi} &= - \cfrac{1}{8} (1 + \eta)(1 + \zeta) \\
		\cfrac{\partial N_1}{\partial \eta} &= - \cfrac{1}{8} (1 - \xi)(1 - \zeta) & \quad \cfrac{\partial N_2}{\partial \eta} &= - \cfrac{1}{8} (1 + \xi)(1 - \zeta) \\
		\cfrac{\partial N_3}{\partial \eta} &= \cfrac{1}{8} (1 + \xi)(1 - \zeta) & \quad \cfrac{\partial N_4}{\partial \eta} &= \cfrac{1}{8} (1 - \xi)(1 - \zeta) \\
		\cfrac{\partial N_5}{\partial \eta} &= - \cfrac{1}{8} (1 - \xi)(1 + \zeta) & \quad \cfrac{\partial N_6}{\partial \eta} &= - \cfrac{1}{8} (1 + \xi)(1 + \zeta) \\
		\cfrac{\partial N_7}{\partial \eta} &= \cfrac{1}{8} (1 + \xi)(1 + \zeta) & \quad \cfrac{\partial N_8}{\partial \eta} &= \cfrac{1}{8} (1 - \xi)(1 + \zeta) \\
		\cfrac{\partial N_1}{\partial \zeta} &= - \cfrac{1}{8} (1 - \xi)(1 - \eta) & \quad \cfrac{\partial N_2}{\partial \zeta} &= - \cfrac{1}{8} (1 + \xi)(1 - \eta) \\
		\cfrac{\partial N_3}{\partial \zeta} &= - \cfrac{1}{8} (1 + \xi)(1 + \eta) & \quad \cfrac{\partial N_4}{\partial \zeta} &= - \cfrac{1}{8} (1 - \xi)(1 + \zeta) \\
		\cfrac{\partial N_5}{\partial \zeta} &= \cfrac{1}{8} (1 - \xi)(1 - \eta) & \quad \cfrac{\partial N_6}{\partial \zeta} &= \cfrac{1}{8} (1 + \xi)(1 - \eta) \\
		\cfrac{\partial N_7}{\partial \zeta} &= \cfrac{1}{8} (1 + \xi)(1 + \eta) & \quad \cfrac{\partial N_8}{\partial \zeta} &= \cfrac{1}{8} (1 - \xi)(1 + \eta)
	\end{aligned}
\end{align}

式(\ref{形状関数の偏微分_マトリクス})に式(\ref{ヤコビ行列})，式(\ref{形状関数の偏微分})を代入すると式(\ref{形状関数の偏微分_マトリクス_2})となる．
\begin{align}\label{形状関数の偏微分_マトリクス_2}
	\begin{Bmatrix}
		\cfrac{\partial N_1}{\partial x} \\
		\cfrac{\partial N_1}{\partial y} \\
		\cfrac{\partial N_1}{\partial z}
	\end{Bmatrix}
	&=
	\begin{bmatrix}
		\bm{J}
	\end{bmatrix}^{-1}
	\begin{Bmatrix}
		\cfrac{\partial N_1}{\partial \xi} \\
		\cfrac{\partial N_1}{\partial \eta} \\
		\cfrac{\partial N_1}{\partial \zeta}
	\end{Bmatrix}\nonumber\\
	&=
	\begin{pmatrix}
		\begin{bmatrix}
			- \cfrac{1}{8} (1 - \eta)(1 - \zeta) & \cdots & - \cfrac{1}{8} (1 + \eta)(1 + \zeta) \\
			- \cfrac{1}{8} (1 - \xi)(1 - \zeta) & \cdots & \cfrac{1}{8} (1 - \xi)(1 + \zeta) \\
			- \cfrac{1}{8} (1 - \xi)(1 - \eta) & \cdots & \cfrac{1}{8} (1 - \xi)(1 + \eta)
		\end{bmatrix}
		\begin{bmatrix}
			x^{(1)} & y^{(1)} & z^{(1)} \\
			\vdots & \vdots & \vdots \\
			x^{(8)} & y^{(8)} & z^{(8)}
		\end{bmatrix}
	\end{pmatrix}^{-1}
	\begin{Bmatrix}
		- \cfrac{1}{8} (1 - \eta)(1 - \zeta) \\
		- \cfrac{1}{8} (1 - \xi)(1 - \zeta) \\
		- \cfrac{1}{8} (1 - \xi)(1 - \eta)
	\end{Bmatrix}
\end{align}
変位ひずみマトリクス
$\begin{bmatrix}
	\bm{B} 
\end{bmatrix}$
における他の成分についても，式(\ref{形状関数の偏微分_マトリクス_2})と同様に求めることができる．

式(\ref{弱形式化})に式(\ref{フックの法則_3次元})，式(\ref{変位ひずみ関係式})，式(\ref{仮想変位仮想ひずみ関係式})を代入する．また弾性剛性マトリクス
$\begin{bmatrix}
	\bm{D}
\end{bmatrix}$
は対称行列なため
$\begin{bmatrix}
	\bm{D}
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
	\bm{D}
\end{bmatrix}^\top
$
が成り立ち，かつ積の転置行列は
$\begin{pmatrix}
	\bm{A} \bm{B} \bm{C}
\end{pmatrix}^\top
=
\bm{C}^\top
\bm{B}^\top
\bm{A}^\top
$
となることを考慮し整理すると，式(\ref{弱形式化_離散化})となる．
\begin{align}\label{弱形式化_離散化}
	\bigintsss_{{V}}
			\bm{\sigma}^\top
			\delta \bm{\varepsilon}
	d{V}
	-
	\bigintsss_{{S}}
	{\bm{t}}^{\bm{n}\top}
			\delta \bm{u}
	d{S}
	&=
	0\nonumber\\
	\bigintsss_{{V}}
		\begin{pmatrix}
			\begin{bmatrix}
				\bm{D}
			\end{bmatrix}
				\bm{\varepsilon}
		\end{pmatrix}^\top
		\begin{bmatrix}
			\bm{B}
		\end{bmatrix}
			\delta \bm{u}
	d {V}
	-
	\bigintsss_{{S}}
	{\bm{t}}^{\bm{n}\top}
			\delta \bm{u}
	d{S}
	&=
	0\nonumber\\
	\bigintsss_{{V}}
		\begin{pmatrix}
			\begin{bmatrix}
				\bm{D}
			\end{bmatrix}
			\begin{bmatrix}
				\bm{B}
			\end{bmatrix}
				\bm{u}
		\end{pmatrix}^\top
		\begin{bmatrix}
			\bm{B}
		\end{bmatrix}
			\delta \bm{u}
	d {V}
	-
	\bigintsss_{{S}}
	{\bm{t}}^{\bm{n}\top}
			\delta \bm{u}
	d{S}
	&=
	0\nonumber\\
	\bigintsss_{{V}}
			\bm{u}^\top
		\begin{bmatrix}
			\bm{B}
		\end{bmatrix}^\top
		\begin{bmatrix}
			\bm{D}
		\end{bmatrix}^\top
		\begin{bmatrix}
			\bm{B}
		\end{bmatrix}
			\delta \bm{u}
	d {V}
	-
	\bigintsss_{{S}}
	{\bm{t}}^{\bm{n}\top}
			\delta \bm{u}
	d{S}
	&=
	0\nonumber\\
	\bigintsss_{{V}}
			\bm{u}^\top
		\begin{bmatrix}
			\bm{B}
		\end{bmatrix}^\top
		\begin{bmatrix}
			\bm{D}
		\end{bmatrix}
		\begin{bmatrix}
			\bm{B}
		\end{bmatrix}
			\delta \bm{u}
	d {V}
	-
	\bigintsss_{{S}}
	{\bm{t}}^{\bm{n}\top}
			\delta \bm{u}
	d{S}
	&=
	0\nonumber\\
	\begin{pmatrix}
		\bigintsss_{{V}}
				\bm{u}^\top
			\begin{bmatrix}
				\bm{B}
			\end{bmatrix}^\top
			\begin{bmatrix}
				\bm{D}
			\end{bmatrix}
			\begin{bmatrix}
				\bm{B}
			\end{bmatrix}
		d {V}
		-
		\bigintsss_{{S}}
		{\bm{t}}^{\bm{n}\top}
		d{S}
	\end{pmatrix}
		\delta \bm{u}
	&=
	0\nonumber\\
	\bigintsss_{{V}}
			\bm{u}^\top
		\begin{bmatrix}
			\bm{B}
		\end{bmatrix}^\top
		\begin{bmatrix}
			\bm{D}
		\end{bmatrix}
		\begin{bmatrix}
			\bm{B}
		\end{bmatrix}
	d {V}
	-
	\bigintsss_{S}
	{\bm{t}}^{\bm{n}\top}
	dS
	&=
	0
\end{align}
ここで式(\ref{応力ベクトル})で示した応力ベクトルの定義と，
$	\bigintsss_{{S}}
d{S}$
は境界面の面積を表すことを考慮すると，応力ベクトル${\bm{t}}^{\bm{n}}$を境界面で面積分すると境界面にかかる加重となる．したがって，式(\ref{弱形式化_離散化})における左辺の第二項は式(\ref{応力ベクトル_外力ベクトル})と表せる．
\begin{align}\label{応力ベクトル_外力ベクトル}
	\bigintsss_{S}
	{\bm{t}}^{\bm{n}\top}
	dS
	&=
		\bm{f}^\top
\end{align}
ここで
$
	\bm{f}$
は要素境界面に加わる加重であり，外力ベクトルと呼ばれる．外力ベクトル
$
	\bm{f}
$
は節点に加わる点加重$f$の集合として表現できるので，式(\ref{外力ベクトル_節点})となる．
\begin{align}\label{外力ベクトル_節点}
		\bm{f}
	=
	\begin{Bmatrix}
		f^{(1)} \\
		\vdots\\
		f^{(8)} \\
	\end{Bmatrix}
\end{align}

式(\ref{弱形式化_離散化})に式(\ref{応力ベクトル_外力ベクトル})を代入し，変位ベクトル
$
	\bm{u}$
は解析領域$V$についての被積分関数ではないことを考慮し整理すると，式(\ref{弱形式化_離散化_2})となる．
\begin{align}\label{弱形式化_離散化_2}
	\bigintsss_{{V}}
		\bm{u}^\top
	\begin{bmatrix}
		\bm{B}
	\end{bmatrix}^\top
	\begin{bmatrix}
		\bm{D}
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
		\bm{B}
	\end{bmatrix}
	d {V}
	-
	\bigintsss_{S}
	{\bm{t}}^{\bm{n}\top}
	dS
	&=
	0\nonumber\\
	\bigintsss_{{V}}
		\bm{u}^\top
	\begin{bmatrix}
		\bm{B}
	\end{bmatrix}^\top
	\begin{bmatrix}
		\bm{D}
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
		\bm{B}
	\end{bmatrix}
	d {V}
	-
		\bm{f}^\top
	&=
	0\nonumber\\
	\bigintsss_{{V}}
		\bm{u}^\top
	\begin{bmatrix}
		\bm{B}
	\end{bmatrix}^\top
	\begin{bmatrix}
		\bm{D}
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
		\bm{B}
	\end{bmatrix}
	d {V}
	&=
		\bm{f}
	^\top\nonumber\\
		\bm{u}
	^\top
	\bigintsss_{{V}}
	\begin{bmatrix}
		\bm{B}
	\end{bmatrix}^\top
	\begin{bmatrix}
		\bm{D}
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
		\bm{B}
	\end{bmatrix}
	d {V}
	&=
		\bm{f}
	^\top
\end{align}

また$\bm{A}^\top \bm{B} = \bm{C}^\top$としたとき，式(\ref{転置行列_交換則})が成り立つ．
\begin{align}\label{転置行列_交換則}
	\begin{pmatrix}
		\bm{A}^\top \bm{B}
	\end{pmatrix}^\top
	&=
	\bm{B}^\top
	\begin{pmatrix}
		\bm{A}^\top
	\end{pmatrix}^\top \nonumber\\
	\begin{pmatrix}
		\bm{A}^\top \bm{B}
	\end{pmatrix}^\top
	&=
	\bm{B}^\top \bm{A} \nonumber\\
	\bm{B}^\top \bm{A}
	&=
	\begin{pmatrix}
		\bm{A}^\top \bm{B}
	\end{pmatrix}^\top\nonumber\\
	\bm{B}^\top \bm{A}
	&=
	\begin{pmatrix}
		\bm{C}^\top
	\end{pmatrix}^\top\nonumber\\
	\bm{B}^\top \bm{A}
	&=
	\bm{C}
\end{align}

式(\ref{弱形式化_離散化_2})を式(\ref{転置行列_交換則})に従い整理すると式(\ref{弱形式化_離散化_3})となる．
\begin{align}\label{弱形式化_離散化_3}
		\bm{u}
	^\top
	\bigintsss_{{V}}
	\begin{bmatrix}
		\bm{B}
	\end{bmatrix}^\top
	\begin{bmatrix}
		\bm{D}
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
		\bm{B}
	\end{bmatrix}
	d {V}
	&=
		\bm{f}
	^\top \nonumber\\
	\begin{pmatrix}
		\bigintsss_{{V}}
		\begin{bmatrix}
			\bm{B}
		\end{bmatrix}^\top
		\begin{bmatrix}
			\bm{D}
		\end{bmatrix}
		\begin{bmatrix}
			\bm{B}
		\end{bmatrix}
		d {V}
	\end{pmatrix}^\top
		\bm{u}
	&=
		\bm{f}
	\nonumber\\
	\bigintsss_{{V}}
		\begin{bmatrix}
			\bm{B}
		\end{bmatrix}^\top
		\begin{bmatrix}
			\bm{D}
		\end{bmatrix}^\top
		\begin{pmatrix}
			\begin{bmatrix}
				\bm{B}
			\end{bmatrix}^\top
		\end{pmatrix}^\top
	d {V}
		\bm{u}
	&=
		\bm{f}
	\nonumber\\
	\bigintsss_{{V}}
		\begin{bmatrix}
			\bm{B}
		\end{bmatrix}^\top
		\begin{bmatrix}
			\bm{D}
		\end{bmatrix}
		\begin{bmatrix}
			\bm{B}
		\end{bmatrix}
	d {V}
		\bm{u}
	&=
		\bm{f}
\end{align}

式(\ref{弱形式化_離散化_3})において，
$\bigintsss_{{V}}
	\begin{bmatrix}
		\bm{B}
	\end{bmatrix}^\top
	\begin{bmatrix}
		\bm{D}
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
		\bm{B}
	\end{bmatrix}
d {V}
=
\begin{bmatrix}
	\bm{K}
\end{bmatrix}$
とおくと，式(\ref{有限要素方程式})となる．
\begin{align}\label{有限要素方程式}
	\bigintsss_{{V}}
		\begin{bmatrix}
			\bm{B}
		\end{bmatrix}^\top
		\begin{bmatrix}
			\bm{D}
		\end{bmatrix}
		\begin{bmatrix}
			\bm{B}
		\end{bmatrix}
	d {V}
		\bm{u}
	&=
		\bm{f}
	\nonumber\\
	\begin{bmatrix}
		\bm{K}
	\end{bmatrix}
		\bm{u}
	&=
		\bm{f}
\end{align}
式(\ref{有限要素方程式})において，
$\begin{bmatrix}
	\bm{K}
\end{bmatrix}$
は全体剛性マトリクスと呼ばれる．式(\ref{有限要素方程式})は有限要素方程式と呼び，応力の釣り合い問題が節点変位を求める問題へと帰着され，かつ連立一次方程式として表現されている．以上より，弱形式化された平衡方程式(\ref{弱形式化})は離散化された．

各要素についての全体剛性マトリクスを要素剛性マトリクスと呼ぶ．要素剛性マトリクスの導出においては，積分領域を正規座標系へ座標変換，積分点を設定しガウス積分することで求められる．要素ごとに共有している節点成分についてのみ，要素剛性マトリクス，節点変位ベクトル，外力ベクトルを足し合わせることで，解析領域全体の有限要素方程式を構築する．また節点変位ベクトルにはディリクレ境界条件，外力ベクトルにはノイマン境界条件を与え，何らかの連立一次方程式ソルバーを利用することで有限要素方程式を解く．本研究では全体剛性マトリクスが正定値対称行列になることに注目し，共役勾配法を用いた．

\end{document}